{"Adelanto de elecciones": {"0": {"title": "Dina Boluarte: \u201cEl adelanto de elecciones es un tema cerrado\u201d", "subtitle": "La presidenta del Per\u00fa ratific\u00f3 que su mandato finalizar\u00e1 en el 2026.", "content": "La presidenta Dina Boluarte brind\u00f3 unas breves declaraciones luego de finalizar la sesi\u00f3n del Consejo de Ministros del d\u00eda de hoy con relaci\u00f3n al adelanto de elecciones generales para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, el 2024. La jefa de Estado descart\u00f3 el recurso propuesto al Congreso.En esa l\u00ednea, desde el Poder Ejecutivo se intent\u00f3 promover el adelanto de elecciones en m\u00e1s de dos oportunidades, pero sin \u00e9xito. De acuerdo con la presidenta de la Rep\u00fablica, \u201cen respeto al Estado de Derecho\u201d debe ahora cumplir con su gesti\u00f3n hasta el pr\u00f3ximo 28 de julio del 2026.\u201cEse tema del adelanto de elecciones est\u00e1 cerrado, seguiremos trabajando de manera responsable, en respeto al Estado de derecho, la democracia y la Constituci\u00f3n, hasta julio del 2026\u2033, se\u00f1al\u00f3 Boluarte para los medios de comunicaci\u00f3n nacionales.MIRA: Bicameralidad abre puertas a actuales congresistasComo se recuerda, en marzo del presente a\u00f1o el Congreso, a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n, no pudo alcanzar los votos para promulgar el proyecto del Ejecutivo para adelantar las elecciones a diciembre del 2023. Fue la segunda iniciativa dirigida al Parlamento que fue rechazada. ", "datetime": "2023-6-15"}, "1": {"title": "Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n deja de lado las reformas", "subtitle": "Prometieron leyes antes de adelantar elecciones. Sin embargo, hasta el momento, no hay ninguna de las dos.", "content": "Bajo el argumento de que se necesitaban reformas previas, se anunci\u00f3 la postergaci\u00f3n del adelanto de elecciones generales para 2024. Sin embargo, hasta el momento, la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n no ha aprobado los cambios prometidos.En el \u00faltimo mes, no se lleg\u00f3 ni siquiera a un acuerdo con la propuesta de implementar la renovaci\u00f3n por mitades del Congreso junto con la reelecci\u00f3n de legisladores. Incluso, el d\u00eda que se ten\u00eda agendado debatir y votar el dictamen, se posterg\u00f3 sin explicaciones.El exjefe de la ONPE, Fernando Tuesta, consider\u00f3 que los parlamentarios dejaron de priorizar las reformas ante el debilitamiento de las protestas suscitadas tras el golpe de Estado que perpetr\u00f3 Pedro Castillo.\u201cUna vez que el momento crispado ha pasado, por lo menos en el corto plazo, dejan de lado las reformas\u201d, dijo.Asimismo, asegur\u00f3 que a\u00fan hay tiempo para aprobar un adelanto de elecciones generales para 2024. Sin embargo, consider\u00f3 que es cuesti\u00f3n de voluntad pol\u00edtica.MIRA: Federico Dant\u00f3n Garc\u00eda Cheesman: \u201cAlan Garc\u00eda no era un personaje al que ibas a ver derrotado\u201d \u201cSi no hay elecciones hasta 2026, te aseguro que van a discutir reformas en un momento que est\u00e9 muy cercano al d\u00eda de la elecci\u00f3n, e igual terminar\u00e1n diciendo \u2018no hay tiempo\u2019\u201d, asegur\u00f3.El experto consider\u00f3 que se ha preferido aplicar leyes punitivas como prohibiciones y aumento de requisitos en los procesos electorales, pero estos, dijo, no han servido para mejorar la calidad de las autoridades elegidas. \u201cEl Per\u00fa es uno de los pa\u00edses m\u00e1s prohibitivos y que restringen candidaturas y exigencias\u201d, se\u00f1al\u00f3.Tuesta indic\u00f3 que las principales reformas que deber\u00eda aprobar el Congreso son \u201cfortalecer las primarias\u201d, eliminar el voto preferencial y que la elecci\u00f3n congresal se d\u00e9 en la segunda vuelta presidencial. En ese sentido, resalt\u00f3 que la bicameralidad y restablecer la reelecci\u00f3n parlamentaria deber\u00e1n ser tareas del siguiente Parlamento.Por su parte, Percy Medina, jefe de Misi\u00f3n en Per\u00fa de IDEA Internacional, coincidi\u00f3 con Tuesta y asegur\u00f3 que \u201cno parece haber voluntad pol\u00edtica para adelantar elecciones\u201d, y asegur\u00f3 que diversos parlamentarios que apoyaban un recorte de mandato hace unos meses, ahora apoyan mantener el mandato original hasta 2026. Adem\u00e1s, consider\u00f3 que las reformas pol\u00edticas se han visto paralizadas\u201cNo se ha avanzado nada en la discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de reformas pol\u00edticas que cambien las condiciones que nos llevaron a la crisis de los \u00faltimos siete a\u00f1os\u201d, asegur\u00f3.Medina le dijo a Per\u00fa21 que el alto n\u00famero de votos que se requieren para aprobar reformas constitucionales dificulta que se alcance un consenso. Sin embargo, consider\u00f3 que se pueden aprobar reformas de menor rango que a\u00fan as\u00ed son necesarias para mejorar el sistema pol\u00edtico y electoral.\u201cHay necesidad de dar normas complementarias para una adecuada implementaci\u00f3n de las primarias que ya est\u00e1n aprobadas. Tambi\u00e9n hay otras normas de car\u00e1cter m\u00e1s procedimental y ajustes que se podr\u00edan hacer a la regulaci\u00f3n del financiamiento de partidos pol\u00edticos, tanto como p\u00fablico como privado\u201d, se\u00f1al\u00f3.\u00bfQui\u00e9n es Joaqu\u00edn Ramirez? ", "datetime": "2023-4-16"}, "2": {"title": "El adelanto de elecciones es un saludo a la bandera en el Congreso", "subtitle": "Comisi\u00f3n de constituci\u00f3n suspendi\u00f3 debate que propon\u00eda comicios en diciembre de 2023. \u201cHay posiciones irreconciliables con unas bancadas sobre este tema\u201d, se\u00f1al\u00f3 Hernando Guerra Garc\u00eda.", "content": "El Congreso sigue pateando el tema del adelanto de elecciones. Cada propuesta termina siendo rechazada. La Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n y Reglamento suspendi\u00f3 ayer la sesi\u00f3n en donde se debat\u00eda un predictamen presentado por Hernando Guerra Garc\u00eda, titular de este grupo de trabajo.El proyecto propone que las elecciones se realicen el segundo domingo de diciembre de este a\u00f1o y que este mandato sea por cinco a\u00f1os, es decir, hasta el 2029. As\u00ed, la actual gesti\u00f3n presidencial finalizar\u00eda el 30 de abril de 2024, mientras que la de los congresistas el 29 de abril de 2024.El gobernante electo asumir\u00eda el 1 de mayo de 2024, entregando el mando el 28 de julio de 2029. La gesti\u00f3n de los congresistas ser\u00eda del 29 de abril de 2024 al 26 de julio de 2029.MIRA: MIRA: Fuerza Popular retirar\u00e1 a congresista Cordero de Comisi\u00f3n de InteligenciaEl predictamen encontr\u00f3 oposici\u00f3n en tres bancadas: Acci\u00f3n Popular, Renovaci\u00f3n Popular y Alianza para el Progreso.Garc\u00eda Guerra indic\u00f3 que el debate continuar\u00e1 en la siguiente sesi\u00f3n de esta subcomisi\u00f3n y reconoci\u00f3 que existen posiciones \u201cirreconciliables\u201d con algunas bancadas.DATOS-Guerra Garc\u00eda indic\u00f3 que, si el adelanto de elecciones no alcanza un consenso este a\u00f1o, el tema ser\u00e1 visto en 2024.-Wilson Soto, de Acci\u00f3n Popular, explic\u00f3 que su bancada no apoyar\u00e1 el adelanto de elecciones pues el tema \u201cya se convirti\u00f3 en un c\u00edrculo vicioso\u201d.:Detienen a Jorge Hern\u00e1ndez \u2018El espa\u00f1ol\u2019, vinculado a Pedro Castillo\n ", "datetime": "2023-3-8"}, "3": {"title": "Congresistas de C\u00e9sar Acu\u00f1a tampoco quieren irse", "subtitle": "Siete de 11 miembros de la bancada de APP no hacen caso a su l\u00edder y rechazan el adelanto de elecciones. Analistas pol\u00edticos dicen que no quieren dejar sus privilegios y se mueven por sus propios intereses.", "content": "No quieren abandonar sus curules. En el Pleno del viernes \u00faltimo, siete de los 11 congresistas de la bancada de Alianza para el Progreso (APP) votaron a favor de que el adelanto de elecciones no sea visto nuevamente en la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n, pese a que ten\u00edan un acuerdo con su l\u00edder, C\u00e9sar Acu\u00f1a, de apoyar esa medida.El congresista de APP, Eduardo Salhuana, dijo a Per\u00fa21 que su agrupaci\u00f3n se reuni\u00f3, hace un mes, con su l\u00edder y acordaron \u201capoyar el adelanto de elecciones\u201d. Sin embargo, el viernes \u00faltimo, siete congresistas de su bancada respaldaron la propuesta de su colega de Renovaci\u00f3n Popular (RP), Jorge Montoya, que propuso que el adelanto de elecciones no se vuelva a debatir en la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n en este periodo legislativo. Si bien esa propuesta fue rechazada, sirvi\u00f3 para conocer sus posturas individuales.MIRA: Congreso aprueba que el adelanto de elecciones se vuelva a ver en la comisi\u00f3n de Constituci\u00f3nNo es la primera vez que C\u00e9sar Acu\u00f1a dice una cosa y su bancada despu\u00e9s hace otra. Por ejemplo, en las vacancias de Mart\u00edn Vizcarra y Pedro Castillo, Acu\u00f1a dijo primero que su bancada no iba a apoyarlas y despu\u00e9s esta termin\u00f3 votando a favor. Sobre el comportamiento de su bancada frente al adelanto de elecciones, Salhuana sostuvo que \u201ceso excede a la responsabilidad colectiva; y ellos responder\u00e1n al partido y a sus electores\u201d.Para el analista pol\u00edtico Luis Benavente, lo que est\u00e1 dominando en los congresistas apepistas son los intereses individuales porque esto demuestra que \u201chay parlamentarios que est\u00e1n interesados en que no haya adelanto de elecciones porque quieren quedarse hasta julio de 2026\u2033. \u201cAhora tienen buen sueldo, privilegios y poder, incluso se habla de lobbies, y no quieren soltar esa mamadera\u201d, anot\u00f3.El analista pol\u00edtico Jos\u00e9 Carlos Requena asegur\u00f3 que ese hecho refleja la distancia entre los liderazgos partidarios y las bancadas. \u201cCuando el proyecto de elecciones adelantadas avance, se ver\u00e1 si Acu\u00f1a termina recuperando las riendas de su bancada\u201d, a\u00f1adi\u00f3.VIDEO:DINA BOLUARTE RESPONDE sobre el FUTURO DE LA FENATEP\n\nPer\u00fa21 le pregunt\u00f3 a la presidenta Dina Boluarte sobre el futuro de la FENATEP que ahora buscan sabotear el inicio del a\u00f1o escolar 2023.\n\nEsto es #21noticias #p21tv ", "datetime": "2023-3-5"}, "4": {"title": "Congreso aprueba que el adelanto de elecciones se vuelva a ver en la comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n", "subtitle": "Con 63 votos en contra, se rechaz\u00f3 el pedido del congresista Jorge Montoya para que no se revisen nuevos proyectos de ley de reforma electoral, y pueda haber elecciones el 2024.", "content": "Se abri\u00f3 la posibilidad para que pueda haber, el pr\u00f3ximo a\u00f1o, adelanto de elecciones presidenciales y de congresistas. El Pleno del Congreso, con 63 votos en contra, 41 a favor y tres abstenciones, decidi\u00f3 hoy rechazar el pedido de reconsideraci\u00f3n del congresista Jorge Montoya para que la comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n no pueda volver a recibir proyectos de ley de reforma electoral.MIRA: Congreso votar\u00e1 este viernes el pedido de Montoya para que no se vuelva a ver el adelanto de eleccionesCon el rechazo de la propuesta de Montoya, la comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n tiene luz verde para que vuelva a recibir proyectos de ley de reforma electoral, y pueda volver a aprobar un dictamen que pase al Pleno, y pueda ser debatido nuevamente. En caso eso ocurra, la aprobaci\u00f3n en el Pleno necesitar\u00eda de 87 votos, y que sea a su vez en dos periodos legislativos.Y, adem\u00e1s, en caso no alcance los 87 votos, pero s\u00ed obtenga 66 votos o mayor\u00eda, tendr\u00eda que la reforma electoral tendr\u00eda que ser sometida a refer\u00e9ndum. Por ese motivo, las elecciones tendr\u00edan que realizarse en el a\u00f1o 2024.Como se recuerda, en el Pleno anterior del 19 de febrero, qued\u00f3 pendiente la votaci\u00f3n del pedido del vocero de Renovaci\u00f3n Popular, Jorge Montoya, para que ese tema no retorne a la comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n.En esa oportunidad, el presidente del Congreso, Jos\u00e9 Williams, no puso a votaci\u00f3n el pedido de Montoya, y este qued\u00f3 pendiente para que sea puesto a escrutinio de los legisladores en la sesi\u00f3n de hoy.Ese mismo d\u00eda, se rechaz\u00f3 el pedido del adelanto de elecciones para el 2023, pero se aprob\u00f3 una solicitud de reconsideraci\u00f3n para que ese tema retorne a la comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n, y sea debatido otra vez, pero Montoya se opuso e interpuso una reconsideraci\u00f3n a esa reconsideraci\u00f3n, que hoy finalmente fue rechazada.VIDEO: ", "datetime": "2023-3-3"}}, "Dina Boluarte": {"0": {"title": "Dina Boluarte se da ba\u00f1o de popularidad en su retorno a Palacio de Gobierno", "subtitle": "Un ni\u00f1o \u201crompi\u00f3\u201d la seguridad y  se acerc\u00f3 a la presidenta para darle una bandera del Per\u00fa. ", "content": "A diferencia de su partida hacia el Congreso, en su retorno a Palacio de Gobierno la presidenta Dina Boluarte decidi\u00f3 hacerlo a pie, acompa\u00f1ada de su Gabinete de Ministros.MIRA: Congresista es captado jugando con su celular cuando la presidenta daba su mensaje a la Naci\u00f3nEn ese trayecto se dio un ba\u00f1o de popularidad, sobre todo de ni\u00f1os que se le acercaron a abrazarla.El primer caso fue de un peque\u00f1o que, vestido con un polo rojo con el escudo nacional, le entrega una bandera del Per\u00fa a la presidenta y se enfundan en un largo abrazo.Tambi\u00e9n recibi\u00f3 saludos de varias personas que, desde sus balcones, ve\u00edan el recorrido de Boluarte. Luego otros ni\u00f1os se acercaron a abrazarla y, como la primera vez, le entregan una bandera peruana.Estos casos fueron criticados en redes sociales, donde indican que se trata de montajes para mejorar la imagen de la presidenta.Pese a estas muestras de apoyo, se report\u00f3 que varios manifestantes intentaron llegar hasta los exteriores del Congreso para exigir su renuncia, pero fueron impedidos por miembros de la Polic\u00eda Nacional. ", "datetime": "19:20"}, "1": {"title": "Se registran enfrentamientos entre manifestantes y polic\u00edas en protestas contra Dina Boluarte [Fotos]", "subtitle": "Manifestantes exigen la salida de la presidenta Dina Boluarte, cierre del Parlamento, y restituci\u00f3n del ex presidente Pedro Castillo.", "content": "VIDEO SUGERIDO:  ", "datetime": "19:08"}, "2": {"title": "Lucha contra el c\u00e1ncer: Boluarte no precis\u00f3 c\u00f3mo liderar\u00e1 esa causa", "subtitle": "Los 70,000 pacientes diagnosticados con c\u00e1ncer y los 175,000 pacientes en tratamiento, estuvieron pendientes del discurso. ", "content": "Durante su mensaje al pa\u00eds, la presidenta Dina Boluarte puso \u00e9nfasis en la lucha contra el c\u00e1ncer al que consider\u00f3 \u201cun objetivo nacional\u201d. \u201cVamos a llegar a m\u00e1s de 3 millones de personas con la prevenci\u00f3n, la detecci\u00f3n temprana y el control del c\u00e1ncer de cuello uterino, de colon, de pr\u00f3stata, de piel y del c\u00e1ncer de mama, implementando nuevas tecnolog\u00edas y comprando equipamiento de \u00faltima generaci\u00f3n (entre mam\u00f3grafos, tom\u00f3grafos y resonadores magn\u00e9ticos)\u201d, afirm\u00f3 la mandataria.Adelant\u00f3 que se implementar\u00e1n nuevas unidades oncol\u00f3gicas funcionales a nivel nacional para incrementar la capacidad\u00a0de diagn\u00f3stico y de tratamiento. Esta iniciativa se desarrollar\u00e1 en Hu\u00e1nuco, Puno y Ayacucho, y permitir\u00e1 la continuidad de m\u00e1s de 7 mil atenciones oncol\u00f3gicas y beneficiando a cerca de 2 mil pacientes.C\u00d3MO LO HAR\u00c1\u201cTenemos que destacar el haber declarado esta causa como un objetivo nacional, tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a potenciar la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de colon, cuello uterino, pr\u00f3stata, mama y piel, fortaleciendo el diagn\u00f3stico precoz y por consiguiente un tratamiento oportuno\u201d, sostuvo Susana Wong, vocera del Sem\u00e1foro Oncol\u00f3gico y directora de Lazo Rosado Per\u00fa.Precis\u00f3 o que los 70,000 pacientes diagnosticados con c\u00e1ncer\u00a0anualmente y los 175,000 pacientes en tratamiento, sus cuidadores y la sociedad civil organizada, estuvieron pendientes del discurso.Mira: Susana Wong, vocera del Sem\u00e1foro Oncol\u00f3gico y directora de Lazo Rosado Per\u00fa\u201cNos hubiera gustado escuchar a la presidenta explicar c\u00f3mo va a liderar esta causa, sentimos que falt\u00f3 desarrollar el tema, ser m\u00e1s espec\u00edfica al respecto considerando la envergadura del problema\u201d, subray\u00f3 Wong.\u201cQuiz\u00e1s la presidenta se refiri\u00f3 al plan nacional de cuidados integrales del c\u00e1ncer 2020- 2024 y la implementaci\u00f3n de la Ley Nacional del\u00a0C\u00e1ncer. Aunque esta norma y su implementaci\u00f3n no fueron mencionadas\u201d, remarc\u00f3.Enfatiz\u00f3 que lo positivo del discurso es el compromiso pol\u00edtico de liderar la lucha contra el c\u00e1ncer, \u201clo cual est\u00e1bamos solicitando desde hace mucho tiempo\u201d, finaliz\u00f3. ", "datetime": "16:55"}, "3": {"title": "Dina Boluarte anuncia la construcci\u00f3n de un aeropuerto en el VRAEM", "subtitle": "Adem\u00e1s, anunci\u00f3 la adquisici\u00f3n de un avi\u00f3n radar y un sistema de radares para detectar aviones ilegales que operan en la zona.", "content": "La presidenta Dina Boluarte anunci\u00f3 en su primer Mensaje a la Naci\u00f3n la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Multisectorial \u2018VRAEM Productivo\u2019, que entre sus principales objetivos ser\u00e1 la construcci\u00f3n del aeropuerto del VRAEM, ubicado en la provincia de La Convenci\u00f3n, Cusco.Esta obra ser\u00e1 parte de una serie de acciones con las que esta nueva comisi\u00f3n buscar\u00e1 \u201chacer el seguimiento\u201d al desarrollo de las zonas del Valle de los r\u00edos Apur\u00edmac, Ene y Mantaro (VRAEM), que comprende distritos de las regiones de Ayacucho, Huancavelica, Apur\u00edmas, Cusco y Jun\u00edn.MIRA: Dina Boluarte brind\u00f3 extenso mensaje presidencial: \u201cLlamo a la reconciliaci\u00f3n nacional\u201d\u201cDesde el Ejecutivo se aprob\u00f3 la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Multisectorial \u201cVRAEM Productivo\u201d con el objeto de realizar el seguimiento a la implementaci\u00f3n de medidas de intervenci\u00f3n y acciones estrat\u00e9gicas destinadas a promover el desarrollo integral y sostenible en el VRAEM\u201d, resalt\u00f3.Durante su primer discurso oficial al pa\u00eds, Boluarte reconoci\u00f3 que en esta zona se mantienen los remanentes terroristas de Sendero Luminoso, raz\u00f3n principal que motiv\u00f3 a la creaci\u00f3n de esta nueva comisi\u00f3n como \u201cun importante componente de la paz social\u201d.\u201c(Estas) gavillas llevan a\u00f1os actuando en esta zona del pa\u00eds ejecutando acciones contra la Polic\u00eda, los productores y la ciudadan\u00eda, en alianza con las bandas de narcotraficantes\u201d, sostuvo.\u201cEs importante destacar en esta tarea la labor de las Fuerzas Armadas, quienes contribuyen en la lucha contra las llamadas econom\u00edas ilegales que impulsan el crimen, como el tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas, la miner\u00eda y la tala ilegales, para lo cual se adquirir\u00e1 adem\u00e1s un avi\u00f3n radar y un sistema de radares que permitir\u00e1n la ubicaci\u00f3n de las embarcaciones ilegales, as\u00ed como de aviones ilegales que violan nuestro territorio\u201d, agreg\u00f3.Adem\u00e1s, anunci\u00f3 la adquisici\u00f3n de un avi\u00f3n radar y un sistema de radares para detectar aviones ilegales que operan en la zona. ", "datetime": "16:24"}, "4": {"title": "Dina Boluarte brind\u00f3 extenso mensaje presidencial: \u201cLlamo a la reconciliaci\u00f3n nacional\u201d", "subtitle": "\u201cLidero un gobierno democr\u00e1tico firmemente comprometido con la paz social, la estabilidad, la gobernabilidad y el pleno respeto a los derechos humanos\u201d, sostuvo Boluarte en su mensaje a la Naci\u00f3n que dur\u00f3 m\u00e1s de tres horas. Lee el discurso completo en esta nota.", "content": "MIRA AQU\u00cd EL AN\u00c1LISIS DEL MENSAJE A LA NACI\u00d3NActualizaci\u00f3n 2:20 p.m.Tras saludar a la representaci\u00f3n nacional, la mandataria inici\u00f3 su mensaje presidencial.\u201cComo todos sabemos, por las circunstancias pol\u00edticas que vivi\u00f3 el pa\u00eds y que todos conocemos, ante este congreso asum\u00ed constitucionalmente la Presidencia de la Rep\u00fablica, una decisi\u00f3n que me honra por ser la primera mujer en llegar a la m\u00e1s alta magistratura del pa\u00eds en m\u00e1s de 200 a\u00f1os de vida republicana. Este acto pol\u00edtico constitucional de alta legitimidad y relevancia para el Estado de Derecho, expres\u00f3 la fortaleza de la democracia y de sus instituciones. En este, mi primer Mensaje a la Naci\u00f3n, comparto con la representaci\u00f3n nacional y el pueblo peruano el recuerdo de esta gesta democr\u00e1tica que impidi\u00f3 que nuestro pa\u00eds sucumbiera en una crisis sin precedentes, y que los derechos y libertades de los ciudadanos resulten menoscabados por un golpe de Estado\u201d, indic\u00f3.Boluarte prosigui\u00f3: \u201cPero, tambi\u00e9n, en este momento decisivo, cabe una reflexi\u00f3n serena sobre nuestra historia y el significado de un hito de nuestro pasado: la pr\u00f3xima conmemoraci\u00f3n, el 9 de diciembre del 2024, del Bicentenario de la gran Batalla de Ayacucho, \u00faltimo grito de libertad lanzado a todo pulm\u00f3n en Am\u00e9rica del Sur, luego de la victoria de los guerreros del Mariscal Don Antonio Jos\u00e9 de Sucre; de los generales Agust\u00edn Gamarra, Jos\u00e9 de la Mar, Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova, Jacinto Lara y William Miller, en la hist\u00f3rica Pampa de la Quinua. La lucha por la Independencia, que fue resultado de esfuerzos y voluntades, puso punto final al dominio pol\u00edtico y econ\u00f3mico desde ultramar. Mi mayor anhelo es que, en la hora presente y hacia el futuro, el Per\u00fa logre superar los flagelos lacerantes y perniciosos de la inseguridad ciudadana, la pobreza, la desigualdad, la crisis econ\u00f3mica y la corrupci\u00f3n\u201d. Asimismo, la presidenta anunci\u00f3 que se celebrar\u00e1 el bicentenario de la batalla de Ayacucho: \u201cConstruyamos un pa\u00eds sin odios, comencemos a resolver en serio la parte afectiva de la Patria, que se encuentra muy fragmentada. Ese es el esp\u00edritu con el que vengo a rendir cuentas ante la representaci\u00f3n nacional y el pueblo peruano. El Gobierno anterior minimiz\u00f3 la celebraci\u00f3n del Bicentenario de nuestra Independencia debido a su miop\u00eda hist\u00f3rica y pol\u00edtica sobre el significado de la fecha. Por eso, anuncio que, en aras de reivindicar a nuestra Patria, mi Gobierno conmemorar\u00e1 el Bicentenario de la epopeya de Ayacucho, en diciembre del pr\u00f3ximo a\u00f1o, con una alta dimensi\u00f3n latinoamericana de integraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n y un sentimiento nacional de homenaje y reconocimiento a todos los que dieron su esfuerzo y sus vidas por la libertad. Ser\u00e1 una conmemoraci\u00f3n de unidad, de orgullo, de reafirmaci\u00f3n patri\u00f3tica y de un firme compromiso para seguir trabajando por los grandes objetivos que todos compartimos y anhelamos. Antes de proceder a exponerles la rendici\u00f3n de cuentas de casi ocho meses de Gobierno, y las acciones que emprenderemos de cara hacia el futuro, es preciso mencionar en tono de recordaci\u00f3n que, el 10 de enero pasado, ustedes, se\u00f1oras y se\u00f1ores congresistas, aprobaron por amplia mayor\u00eda la Pol\u00edtica General del Gobierno y extendieron la confianza al Gabinete Ministerial que se present\u00f3 ante este pleno. Esa Pol\u00edtica General de Gobierno, que traza claramente las prioridades de nuestra administraci\u00f3n y del pa\u00eds, est\u00e1 compuesta por nueve ejes de acci\u00f3n y parten de un valioso instrumento de gesti\u00f3n que da el rumbo a mi Gobierno, con el lema gu\u00eda: \u201cA\u00f1o de la unidad, la paz y el desarrollo\u201d.\u201cSoy una mujer de paz, dialogante, concertadora que cree en la democracia como el sistema m\u00e1s viable para el desarrollo de nuestra sociedad, como un sistema que sea capaz de generar oportunidades para todos los peruanos y avanzar en el cierre de la desigualdad. Como mujer provinciana, proveniente de una familia quechuahablante, y como madre, no puedo estar lejos del sufrimiento originado por la pobreza y la miseria que han postergado por d\u00e9cadas a millones de compatriotas, en la costa, la sierra y la selva. Entiendo esa cruda realidad, me duele en el alma, porque la he visto y la he vivido en carne propia en mi tierra, en Chalhuanca\u201d, indic\u00f3.La presidenta enfoc\u00f3 la parte inicial y final de su discurso a pedir di\u00e1logo, consensos y una reconciliaci\u00f3n nacional. (Foto: jorge.cerdan/@photo.gec) \u201cPor ello, consciente de mi responsabilidad ante la historia, siento en lo m\u00e1s profundo de mi ser que lo que les voy a presentar no es un tradicional discurso presidencial, sino un mensaje que trazar\u00e1, clara y responsablemente, con acciones reales, concretas y medibles, nuestra lucha contra los mayores flagelos que hoy agobian a nuestra poblaci\u00f3n, que no les permiten vivir en paz, que perturban su tranquilidad, que afectan sus ingresos y su econom\u00eda. Esta presidenta no est\u00e1 ajena a las angustias y las preocupaciones del pueblo peruano. Si hay un momento en que debemos encarar esas demandas, ese momento es hoy, ante ustedes y ante nuestras ciudadanas y ciudadanos\u201d, afirm\u00f3.\u201cMi gobierno recibi\u00f3 un pa\u00eds en grave crisis material, moral y pol\u00edtica. La err\u00e1tica pol\u00edtica general y el deficiente manejo de la administraci\u00f3n p\u00fablica, durante la gesti\u00f3n pasada, fue un marco propicio para el vertiginoso aumento de la criminalidad organizada en nuestro pa\u00eds. La actuaci\u00f3n desembozada de grandes bandas transnacionales, que ejecutan ataques con una ferocidad pocas veces vista, ha escalado a niveles insoportables no solo en nuestras grandes ciudades, sino tambi\u00e9n en el \u00e1rea rural, de tal manera que nadie est\u00e1 ahora a salvo de la delincuencia. La inseguridad ciudadana es el problema n\u00famero uno y tenemos que afrontarlo con energ\u00eda y determinaci\u00f3n. El pa\u00eds espera respuestas firmes y claras\u201d, enfatiz\u00f3.\u201cEn el terreno econ\u00f3mico, hemos heredado un pa\u00eds cuasi paralizado por la actuaci\u00f3n de un r\u00e9gimen contrario a la inversi\u00f3n privada que gener\u00f3 r\u00e1pidamente la ca\u00edda en picada de esta importante herramienta del desarrollo y una gran desconfianza de los inversionistas que decidieron poner en suspenso el inicio de nuevos proyectos y la mayor parte de sus planes de expansi\u00f3n. La producci\u00f3n tambi\u00e9n registr\u00f3 una ca\u00edda del 13% al 2.7%, con la consiguiente disminuci\u00f3n de nuevos puestos de trabajo, y la secuela del aumento de la pobreza monetaria del 26% en 2021, al 27.5% en el 2022. Recibimos tambi\u00e9n un Gobierno sumido en un creciente caos administrativo, con funcionarios no id\u00f3neos contratados en base a clientelas pol\u00edticas y partidarias, con promesas incumplidas, que dieron lugar al nombramiento de 5 presidentes del consejo de ministros y un r\u00e9cord hist\u00f3rico de 79 ministros de Estado, as\u00ed como la acumulaci\u00f3n de acusaciones por presuntos actos de corrupci\u00f3n dentro de ese r\u00e9gimen\u201d, sostuvo.\u00bfQU\u00c9 DIJO DINA BOLUARTE SOBRE LA CORRUPCI\u00d3N?Durante su mensaje presidencial, la mandataria tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la organizaci\u00f3n criminal que habr\u00eda liderado el expresidente Pedro Castillo.\u201cLa Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ha detectado que el a\u00f1o pasado un total de 8,786 funcionarios estuvieron involucrados en presuntos actos contra la administraci\u00f3n del Estado. Este \u00f3rgano estima que el da\u00f1o que habr\u00edan causado los corruptos ascender\u00eda a m\u00e1s de 24 mil millones de soles\u201d, dijo. \u201cParalelamente a este descalabro y, casi sin sorprenderse por los casos de gran corrupci\u00f3n que recrudecieron en el pa\u00eds desde mediados de la segunda d\u00e9cada de este siglo, los peruanos fuimos conociendo la dimensi\u00f3n, el modus operandi y los implicados en la organizaci\u00f3n criminal que, incluso, desde antes de acceder al poder, habr\u00eda sido organizada por el expresidente Pedro Castillo, con su entorno familiar m\u00e1s cercano, parte de su consejo de ministros, otras autoridades y un conjunto de malos empresarios y empresarias \u00e1vidas de conseguir, de manera espuria e ilegal, contratos de obras con el Estado. En medio de un clima de dura confrontaci\u00f3n entre el Legislativo y el Ejecutivo, los \u00f3rganos de justicia hicieron su trabajo y hoy el pa\u00eds empieza a conocer la verdad. Hoy la investigaci\u00f3n de la corrupci\u00f3n del pasado reciente ha confirmado esa negra historia y la ha ampliado hasta detalles nunca imaginados. Sin embargo, dejemos que la justicia siga haciendo su trabajo, en esa autonom\u00eda que la Constituci\u00f3n le reconoce\u201d, asegur\u00f3.Presidenta Dina Boluarte anunci\u00f3 en su mensaje a la naci\u00f3n que relanzar\u00e1 el Acuerdo Nacional con todos los sectores sociales | Foto: Jorge Cerdan / @photo.gec CONVULSI\u00d3N SOCIAL\u201cPerm\u00edtame, se\u00f1or presidente, seguir el hilo que nos llev\u00f3 a hacernos cargo de un pa\u00eds semiderruido. Tras el golpe de Estado la situaci\u00f3n nacional deriv\u00f3, r\u00e1pidamente, en una grave convulsi\u00f3n social cuyo objetivo, ahora sin duda alguna, fue derrocar al nuevo gobierno y reemplazar nuestra democracia por una dictadura. El plan estuvo claramente dirigido a da\u00f1ar o destruir valiosos activos cr\u00edticos, como aeropuertos, puentes, carreteras, comisar\u00edas, locales del Ministerio P\u00fablico y de tribunales de justicia para aislar a importantes regiones del Sur. El costo del da\u00f1o fue inmenso. Seg\u00fan los registros de la Defensor\u00eda del Pueblo, se produjeron 1,261 \u201cacciones colectivas de protesta\u201d, algunas de las cuales fueron verdaderas asonadas\u201d, apunt\u00f3.\u201cFallecieron 61 civiles, 49 en enfrentamientos directos con las fuerzas del orden y 11 en el curso de bloqueos de v\u00edas. En esas circunstancias murieron tambi\u00e9n 7 efectivos de las fuerzas del orden \u2013 1 polic\u00eda y 6 militares\u2013. Declaro nuevamente - y con mucho dolor - que el saldo de v\u00edctimas y heridos es un lamentable resultado que nadie quiso. Con profunda y dolorosa consternaci\u00f3n, pido perd\u00f3n, en nombre del Estado, a los deudos de todos los fallecidos, civiles, polic\u00edas y militares y tambi\u00e9n a los heridos, y mantengo mi compromiso, junto a los funcionarios y autoridades, de allanarme totalmente y cooperar con el trabajo que, conforme a ley, est\u00e1 realizando el Ministerio P\u00fablico\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\u201cNo habr\u00e1 impunidad para nadie en este caso. No hay forma de reparar ni devolver la vida. Eso lo tenemos claro. No obstante, para resarcir en algo la irreparable dimensi\u00f3n de la p\u00e9rdida de sus seres queridos y las lesiones sufridas por los heridos, mi Gobierno dispuso una ayuda integral en favor de los deudos y los afectados. Por intermedio del Ministerio de Justicia, ha otorgado beneficios econ\u00f3micos excepcionales a 111 deudos de 63 personas fallecidas. Tambi\u00e9n, 155 personas que sufrieron lesiones graves han recibido apoyo econ\u00f3mico excepcional. Desde este hemiciclo anuncio, de igual manera, que mi Gobierno cumplir\u00e1 las recomendaciones de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos sobre la materia. Y tiendo mi mano y propongo firmar un pacto de reconciliaci\u00f3n, un pacto por la vida, por la paz, por la justicia, por la igualdad\u201d, sostuvo.\u201cAhora me corresponde informar al pa\u00eds que el da\u00f1o econ\u00f3mico directo de los actos de violencia ha sido estimado por la Defensor\u00eda del Pueblo, en aproximadamente 5,500 millones de soles, cifra compuesta por p\u00e9rdidas de 2,500 millones de soles en la producci\u00f3n y 3,000 millones de soles en da\u00f1os a la infraestructura. El Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica\u2013 INEI, ha determinado que solo en enero de este a\u00f1o, la producci\u00f3n nacional cay\u00f3 en 1.12%, luego de 22 meses de \u00edndices positivos, tendencia negativa que, como da\u00f1o extendido posterior agravado por las emergencias, se ha reflejado en la ca\u00edda sensible del Producto Bruto Interno del mes de mayo hasta un 0%. A pesar de esto, se\u00f1or Presidente, a solo cinco meses de los ataques que provocaron los cuantiosos da\u00f1os que hemos anotado, sectores de oposici\u00f3n volvieron a organizar una nueva jornada de protesta el \u00faltimo 19 de julio. En el marco de la democracia y las libertades que existen en el Per\u00fa, grupos de ciudadanos salieron a las calles a expresar sus opiniones y sus demandas. Vuelvo a reconocer a los compatriotas que, en su mayor\u00eda, se manifestaron pac\u00edficamente y ejercieron su derecho a la protesta respetando el orden y la legalidad. Con sinceridad, se\u00f1or Presidente, declaro que para mi Gobierno en esa fecha no hubo vencedores ni vencidos. La democracia permite el derecho a la protesta pac\u00edfica, pero la democracia tambi\u00e9n permite y reclama di\u00e1logo. Por ello, anuncio que relanzaremos el Acuerdo Nacional, incorporando a todos los sectores sociales, a fin de dialogar en dicho foro sobre sus banderas, sobre la agenda social y las reformas pol\u00edticas que est\u00e1n pendientes en nuestro pa\u00eds. No debemos olvidar que venimos de un escenario de inestabilidad que se prolonga por varios a\u00f1os, que ha llevado a nuestro pa\u00eds a tener varios presidentes, con el consecuente impacto en la econom\u00eda y en la vida diaria de nuestros ciudadanos. Necesitamos hacer las reformas para garantizar la gobernabilidad, convencidos que solo en democracia construiremos justicia y desarrollo para nuestros pueblos\u201d, culmin\u00f3. EMERGENCIA POR LLUVIAS, SEQU\u00cdA Y FRIAJEEn otro momento, la mandataria habl\u00f3 sobre la emergencia ocasionada por las lluvias, sequ\u00eda, friaje y otros eventos climatol\u00f3gicos. Incluso, se pronunci\u00f3 sobre los rebrotes del dengue y el s\u00edndrome Guillain \u2013 Barr\u00e9.A la crisis pol\u00edtica se a\u00f1adi\u00f3 otra, de car\u00e1cter clim\u00e1tico y de salud, que va a afectar la vida de todas las personas. Estos fueron los eventos: Las lluvias fuertes en el Norte, cuya ocurrencia fue advertida al anterior Gobierno en agosto de 2022 sin que \u00e9ste hiciera trabajos de prevenci\u00f3n. El embate del cicl\u00f3n Yaku, calamidad que agrav\u00f3 la emergencia por las lluvias.El recrudecimiento de la sequ\u00eda y el surgimiento del friaje en el Sur.Los rebrotes de la epidemia del dengue, del sarampi\u00f3n, de la poliomielitis y el brote del s\u00edndrome Guillain \u2013 Barr\u00e9. Los recurrentes oleajes an\u00f3malos del Pac\u00edfico que siguen obligando a cerrar casi todos nuestros puertos.Las nubes de cenizas volc\u00e1nicas del Ubinas, en MoqueguaLa consolidaci\u00f3n del Fen\u00f3meno El Ni\u00f1o Costero al que, de modo inexorable, seguir\u00e1 el impacto de El Ni\u00f1o Global. \u201cLamentablemente, estas calamidades han determinado la mayor parte de nuestra gesti\u00f3n, concentr\u00e1ndonos en urgentes acciones de contenci\u00f3n, control de da\u00f1os, distribuci\u00f3n de ayuda humanitaria y r\u00e1pida disposici\u00f3n de actividades prioritarias destinadas a mitigar al m\u00e1ximo los probables efectos destructivos de estos fen\u00f3menos. Las emergencias causadas en los meses pasados por las lluvias intensas en Tumbes, Piura, Lambayeque, La Libertad, Lima, \u00c1ncash, Cajamarca y Amazonas, han disminuido en intensidad, pero se avizora un horizonte nada halag\u00fce\u00f1o para el 2024. En el informe de da\u00f1os, se reportaron casi 800 mil personas y casi 300 mil viviendas afectadas. Fueron da\u00f1ados tambi\u00e9n cerca de 10 mil centros educativos; mil centros de salud; 10 mil kil\u00f3metros de v\u00edas de comunicaci\u00f3n; mil quinientos kil\u00f3metros de redes de agua potable y alcantarillado; as\u00ed como 5 mil kil\u00f3metros de infraestructura de riego; 250 mil hect\u00e1reas de cultivo y m\u00e1s de 650 mil animales afectados\u201d, explic\u00f3.Dina Boluarte present\u00f3 un proyecto para que el Congreso otorgue facultades legislativas al Gobierno por 120 d\u00edas. (Foto: jorge.cerdan/@photo.gec) ACCIONES FRENTE A LAS EMERGENCIASEn otro punto de su discurso, Boluarte mencion\u00f3 cu\u00e1les son las acciones para enfrentar las emergencias.\u201cLa emergencia por lluvias intensas provoc\u00f3 en varias regiones huaicos, parti\u00f3 cerros generando avalanchas de laderas enteras, destruy\u00f3 tramos de carreteras, puentes, canales de riego, diques y otras defensas, causando la inundaci\u00f3n de campos y ciudades. En estas \u00faltimas el exceso de agua y el arrastre de escombros bloque\u00f3 los sistemas de drenaje y provoc\u00f3 padecimientos por escasez de alimentos, falta de agua potable y energ\u00eda. Frente a ello, el grupo multisectorial Fuerza de Tarea, liderado por el presidente del Consejo de Ministros, e integrado por varios ministros, despleg\u00f3 los esfuerzos del Estado en el Norte para apoyar la contenci\u00f3n, el control de da\u00f1os y la ayuda humanitaria a cargo de los Gobiernos regionales y locales. Mi gobierno destin\u00f3 para la atenci\u00f3n de esta emergencia m\u00e1s de 1,500 millones de soles\u201d, apunt\u00f3.Asimismo, la presidenta dijo que \u201cde inmediato se instalaron 27 albergues en la zona de emergencia y se coordin\u00f3 la intervenci\u00f3n de maquinaria pesada en las zonas afectadas. Ante mayores necesidades de ayuda humanitaria, maquinaria y equipo, se organiz\u00f3 el traslado de esos bienes desde el Callao al Puerto de Paita, a bordo del Buque de Armada Peruana \u201cPisco\u201d. A la vez, los institutos armados desplegaron un contingente de 18 mil efectivos, los que realizaron casi 900 intervenciones a\u00e9reas y terrestres para evacuaciones aerom\u00e9dicas, el traslado de alimentos y personas afectadas, as\u00ed como de equipos de limpieza, mantenimiento de v\u00edas y rehabilitaci\u00f3n de acueductos y canales. El Programa Nuestras Ciudades fue en auxilio de los damnificados y afectados, habiendo realizado un total de 126 intervenciones para limpiar y descolmatar drenes, quebradas y r\u00edos, remover escombros, recuperar la transitabilidad y abastecer de agua potable a la poblaci\u00f3n\u201d.\u201cEn lo que concierne al dengue, se contrat\u00f3 a m\u00e1s de 3 mil profesionales y t\u00e9cnicos para la atenci\u00f3n directa de pacientes, as\u00ed como para la investigaci\u00f3n del  13 brote y el monitoreo de su evoluci\u00f3n. En materia de vigilancia y destrucci\u00f3n del zancudo transmisor, hasta mediados de este mes fueron fumigadas m\u00e1s de 2 millones y medio de viviendas, mediante campa\u00f1as de recojo de inservibles y eliminaci\u00f3n de criaderos. El \u201cBarrido Nacional de Vacunaci\u00f3n\u201d contra la poliomielitis y el sarampi\u00f3n tiene como objetivo desarrollar una barrera sanitaria para erradicar esas enfermedades. Al 13 de julio, en el marco de la emergencia decretada, han sido aplicadas m\u00e1s de 400 mil dosis. Para reducir el brote del s\u00edndrome Guillain Barr\u00e9, el Centro Nacional de Abastecimiento de Recursos Estrat\u00e9gicos en Salud \u2013 CENARES, ha procedido a comprar suficiente inmunoglobulina humana normal en concentraciones de 10% y 20%. Tambi\u00e9n se ha pedido la adquisici\u00f3n de reactivos al Fondo estrat\u00e9gico de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud\u201d, expres\u00f3.Dina Boluarte present\u00f3 un proyecto para que el Congreso otorgue facultades legislativas al Gobierno por 120 d\u00edas. (Foto: jorge.cerdan/@photo.gec) EL NI\u00d1O GLOBALM\u00e1s adelante, la jefa de Estado asegur\u00f3 que su gobierno est\u00e1 preparado para afrontar y resolver con \u00e9xito la emergencia que se generar\u00e1 por el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o Global, anunciada por los expertos.\u201cEn nuestro pa\u00eds, no hab\u00edan terminado a\u00fan los estragos de la emergencia lluviosa cuando, por el reporte de la Comisi\u00f3n Multisectorial encargada del Estudio Nacional del Fen\u00f3meno \u201cEl Ni\u00f1o\u201d\u2013 ENFEN, nos enteramos de que se hab\u00eda desatado el llamado \u201cFen\u00f3meno El Ni\u00f1o Costero\u201d, al que iba a seguir una versi\u00f3n mundial de la anomal\u00eda bautizado como \u201cEl Ni\u00f1o Global\u201d, con considerables impactos en nuestro territorio, a partir de octubre y noviembre entrantes. El pa\u00eds debe conocer que mi Gobierno se est\u00e1 preparando para enfrentar esta nueva amenaza de desastre, con decisi\u00f3n y eficiencia para resolverlo con \u00e9xito. La Presidencia del Consejo de Ministros ha elaborado el Plan Multisectorial que resumo a continuaci\u00f3n: Con una inversi\u00f3n total de 1769 millones de soles se ejecutar\u00e1n 617 acciones preventivas en puntos cr\u00edticos ubicados en las 7 regiones declaradas en emergencias, para lo cual est\u00e1 en marcha la compra de la maquinaria y el equipo  14 necesario. A ello se agregan los m\u00e1s de 320 millones asignados al Ministerio de Vivienda para atender la emergencia\u201d, expres\u00f3.Adem\u00e1s, dijo que ha ordenado la compra de maquinaria: \u201cDel total de la inversi\u00f3n, 975.8 millones de soles han sido asignados al Ministerio de Desarrollo Agrario y Riego para que, a trav\u00e9s de la Autoridad Nacional del Agua \u2013 ANA, ejecute en el menor tiempo posible 516 trabajos de limpieza y descolmataci\u00f3n de cauces. La Autoridad para la Reconstrucci\u00f3n con Cambios ha recibido 225.6 millones de soles para hacer 101 de las dos mencionadas tareas y, adicionalmente, el levantamiento de diques, en las regiones de \u00c1ncash, Ica, La Libertad, Lambayeque, Lima, Piura y Tumbes. Actualmente, las obras est\u00e1n siendo ejecutadas mediante 21 paquetes de contrataciones directas. En las numerosas visitas que hice a las zonas afectadas, recib\u00ed varios pedidos especialmente de las autoridades locales. Uno de ellos, el m\u00e1s recurrente, fue la adquisici\u00f3n de maquinarias, veh\u00edculos y equipos para atender la emergencia. Su pedido ha sido escuchado; he dispuesto se destinen 639 millones de soles para adquirir 371 excavadoras, retroexcavadoras, cargadores frontales, rodillos, volquetes y cisternas, material que ser\u00e1 puesto a disposici\u00f3n de la emergencia que se avecina\u201d. Sobre este punto indic\u00f3 que \u201cEn consecuencia, el plan del Gobierno para la atenci\u00f3n de la emergencia clim\u00e1tica comprende tres grandes rubros, parte de los cuales ya est\u00e1n en plena ejecuci\u00f3n: el primero, es la atenci\u00f3n inmediata de la emergencia; el segundo, la prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n y resiliencia de la infraestructura; y el tercero, la recuperaci\u00f3n de la capacidad productiva e impulso a la vivienda social. A las Fuerzas Armadas se les ha asignado un presupuesto adicional de 932.2 millones de soles, para que con 486 millones de soles pongan en total operaci\u00f3n 14 aviones, 43 helic\u00f3pteros, 364 veh\u00edculos terrestres, 3 embarcaciones navales.  15 Otros 196.5 millones de soles de recursos p\u00fablicos servir\u00e1n para adquirir 237 equipos mec\u00e1nicos, veh\u00edculos afines y equipos de soporte log\u00edstico. El Sector Agricultura y Riego empez\u00f3 a ejecutar trabajos de descolmataci\u00f3n y limpieza de cauces de r\u00edos, lagos, lagunas, canales de riego y drenajes, en las 6 regiones donde los niveles de emergencia de riesgos y desastres llegaron a 4 y 5, habiendo beneficiado a 36 mil productores, con una inversi\u00f3n de 45.8 millones de soles. El Sector Vivienda viene trabajando con maquinaria pesada en r\u00edos, quebradas y drenes; y con veh\u00edculos y equipos adecuados contin\u00faa limpiando desag\u00fces y suministrando agua potable a la poblaci\u00f3n. Desde agosto construir\u00e1 Sistemas Alternativos de Recolecci\u00f3n y Evacuaci\u00f3n de agua de lluvia, limpieza y descolmataci\u00f3n de cauces, drenes y quebradas en zonas urbanas, abastecimiento de agua potable, Limpieza de alcantarillado y evacuaci\u00f3n de aniegos de aguas servidas. De igual manera, continuar\u00e1 asignando bonos de arrendamiento de emergencia, m\u00f3dulos temporales de vivienda y vivienda definitiva. Como pueden ver, se\u00f1oras y se\u00f1ores congresistas, queridos compatriotas, nuestro Gobierno est\u00e1 ejecutando un ambicioso plan de prevenci\u00f3n ante el riesgo del fen\u00f3meno El Ni\u00f1o, poniendo los caballos delante de la carreta, y no al rev\u00e9s\u201d.Un comensal ve el Mensaje a la Naci\u00f3n de Dina Boluarte. Foto: GEC ACCIONES FRENTE A LAS HELADAS, FRIAJES Y SEQU\u00cdABoluarte hizo un balance de las acciones tomadas frente a la sequ\u00eda en las regiones del sur: \u201cEn el curso de enero y febrero empezamos a entregar el \u2018Bono por Sequ\u00eda\u2019, con una inversi\u00f3n de 350 millones de soles que permiti\u00f3 que los afectados reciban 800 soles por hect\u00e1rea, protegiendo un \u00e1rea total de 438 mil hect\u00e1reas. Asimismo, para mejorar la infraestructura de riego, el Ministerio de Desarrollo Agrario y Riego destin\u00f3 m\u00e1s de 800 millones de soles. Al agudizarse el problema, debido a la evoluci\u00f3n del Fen\u00f3meno El Ni\u00f1o, a fines de mayo \u00faltimo, mi gobierno declar\u00f3 el Estado de Emergencia h\u00eddrica en 131 distritos de los departamentos de Apur\u00edmac, Arequipa, Ayacucho, Cusco, Huancavelica, Jun\u00edn, Pasco, Puno y Tacna. La amenaza se cierne contra los medios de vida de nuestros agricultores. Para contrarrestarla, a trav\u00e9s de AGRORURAL, est\u00e1 acondicionando pozas de agua y uso sostenible de bofedales y tambi\u00e9n est\u00e1 entregando alimento suplementario para ganado. Asimismo, estamos asegurando el financiamiento de la excavaci\u00f3n de unos 150 pozos con una inversi\u00f3n de 200 millones de soles. La poblaci\u00f3n del Sur expuesta a la sequ\u00eda puede estar segura de que les daremos el apoyo que sea necesario para superar esta emergencia. En cuanto a las heladas y friajes, problem\u00e1tica frecuente en las zonas Altoandinas y en la Amazon\u00eda de nuestro pa\u00eds, el Gobierno trabaja su atenci\u00f3n desde un enfoque integral que alcanza a los territorios m\u00e1s vulnerables cerrando brechas de viviendas, escuelas, cobertizos y pastos, y atendiendo con intervenciones sostenibles y de entrega directa, a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. Para ello, con una inversi\u00f3n de 59 millones de soles, fueron construidos casi 2 mil m\u00f3dulos \u2018SUMAQ WASI\u2019, dise\u00f1ados especialmente para brindar protecci\u00f3n ante la temporada de heladas y friaje, generando confort t\u00e9rmico y seguridad sismorresistente, beneficiando a cerca de 8 mil pobladores de las regiones Apur\u00edmac, Ayacucho, Cusco, Huancavelica, Hu\u00e1nuco, Jun\u00edn, La Libertad, Moquegua, Pasco y Puno\u201d.ASPECTOS POSITIVOS DE SU GOBIERNO Y SUELDO M\u00cdNIMOLa mandataria expuso tambi\u00e9n los aspectos positivos de su gesti\u00f3n a trav\u00e9s de varios ejes.Eje 1 y 2: La Paz y la Concertaci\u00f3n como Insumos de la Democracia\u201cLidero un gobierno democr\u00e1tico firmemente comprometido con la paz social, la estabilidad, la gobernabilidad y el pleno respeto a los derechos humanos. En lo que va de nuestra gesti\u00f3n hemos cumplido con nuestras obligaciones internacionales y lo seguiremos haciendo porque, ante todo, nos debemos al pa\u00eds. En ese sentido, en concordancia con la pol\u00edtica de Estado de respeto a los derechos humanos y en trabajo conjunto con la Fiscal\u00eda, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas decidi\u00f3 financiar la creaci\u00f3n de fiscal\u00edas especializadas en derechos humanos e interculturalidad, las que atender\u00e1n m\u00e1s de 5 mil casos desde su creaci\u00f3n. No habr\u00e1 paz, ni reconciliaci\u00f3n, sin desarrollo. En aras de mejorar las condiciones de vida de los sectores m\u00e1s vulnerables, hemos asignado al programa de Ollas Comunes m\u00e1s de 98 millones de soles para financiar la atenci\u00f3n alimentaria complementaria que se da a trav\u00e9s de m\u00e1s de 3 mil ollas comunes. Asimismo, m\u00e1s de un mill\u00f3n 200 mil beneficiarios del Fondo de Inclusi\u00f3n Social Energ\u00e9tico siguieron recibiendo, de manera excepcional y durante tres meses, un vale adicional de 25 soles de consumo ampliado para un bal\u00f3n de Gas Licuado de Petr\u00f3leo \u2013 GLP, de 10 kilos\u201d, indic\u00f3. Eje 3: La Protecci\u00f3n Social para el Desarrollo\u201cEl MIDIS a trav\u00e9s del programa Qali Warma ha entregado m\u00e1s de 8 mil toneladas de alimentos para atender el servicio alimentario a m\u00e1s de 4 millones de estudiantes de 65 mil instituciones educativas del pa\u00eds, logrando un avance de ejecuci\u00f3n del 43%. Con un avance de ejecuci\u00f3n del 57% en lo que va del a\u00f1o, el Programa Nacional Cuna M\u00e1s ha atendido a 175 mil usuarios, cifra que incluye a familias adscritas al Servicio de Acompa\u00f1amiento a Familias y a ni\u00f1as y ni\u00f1os del Servicio de Cuidado Diurno. El programa Juntos atendi\u00f3 a casi 700 mil hogares con gestantes, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, que recibieron por mes 100 soles por acceder a los servicios de salud y educaci\u00f3n. Adem\u00e1s, 79 mil hogares recibieron la Transferencia Primera Infancia, que consiste en un incentivo adicional de 50 soles por mes, por acceder al paquete integrado de servicios de salud de manera oportuna. A la fecha, el Programa \u201cContigo\u201d ha entregado la pensi\u00f3n no contributiva a favor de 107 mil usuarios con discapacidad severa. Tambi\u00e9n ha logrado atender a m\u00e1s de 600 mil usuarias y usuarios de 65 a\u00f1os a m\u00e1s, en situaci\u00f3n de pobreza  19 extrema y vulnerabilidad, quienes recibieron subvenciones por la suma de 300 soles por bimestre. Actualmente, el Programa Nacional PAIS cuenta con 492 Tambos operativos que han brindado m\u00e1s 1.3 millones de atenciones en salud, producci\u00f3n, educaci\u00f3n, identidad, justicia, prevenci\u00f3n de la violencia hacia la mujer y familia, entre otros, beneficiando a m\u00e1s de 374 mil usuarios en centros poblados rurales y rurales dispersos\u201d, apunt\u00f3.El mensaje a la Naci\u00f3n fue entregado por escrito a todos los congresistas para su revisi\u00f3n mientras la presidenta hablaba en el hemiciclo. (Foto: jorge.cerdan/@photo.gec) Eje 4: Para la Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3micaEn este punto, detall\u00f3 logros de programas sociales como el Plan con Punche Per\u00fa. En cuesti\u00f3n de generaci\u00f3n de empleo se\u00f1al\u00f3: \u201cMi gobierno espera que, fruto de ese di\u00e1logo entre los gremios sindicales y empresariales, pronto podamos anunciar al pa\u00eds el incremento del Sueldo M\u00ednimo Vital, que mejore las condiciones de vida de nuestras trabajadoras y trabajadores. Tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre la inversi\u00f3n en obras p\u00fablicas, as\u00ed como el apoyo a la peque\u00f1a y mediana empresa.Sobre el desarrollo agrario, mencion\u00f3 las acciones que se realizar\u00e1n para que los agricultores puedan enfrentar el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o, as\u00ed como la ayuda para comprar abono y bonos contra la sequ\u00eda, obras de agua potable y saneamiento.Fomento de la Industria Naval: \u201cEl Ministerio de Defensa, a trav\u00e9s de la Marina de Guerra del Per\u00fa, ha desarrollado un paquete de proyectos de construcci\u00f3n de buques y patrulleras, que est\u00e1 ejecutado casi totalmente con una inversi\u00f3n de 1,100 millones de soles, procedente de varias fuentes del Estado, que impulsan el Desarrollo de la Industria Nacional, la productividad y competitividad del Sector Defensa, as\u00ed como el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds mediante el apoyo a las PYMEs nacionales y 130 mil nuevos puestos de trabajo formales. En esa l\u00ednea, con una inversi\u00f3n de 593 millones de soles est\u00e1 por terminar la construcci\u00f3n de 5 naves para mejorar el potencial de nuestra Marina de Guerra. No quiero continuar sin mencionar que, al inicio de mi Gobierno, me compromet\u00ed con todos los sectores que son la columna vertebral de la econom\u00eda nacional a brindarles un acceso amable en los tr\u00e1mites y plazos que permiten la inversi\u00f3n privada en nuestro pa\u00eds. Anuncio que a fines del 2024 ser\u00e1n atendidos al 100%\u201d, sostuvo.Eje 5: Impulso al desarrollo de las regionesLa mandataria ofreci\u00f3 impulsar obras de saneamiento en el altiplano: \u201cPor eso, anuncio para la ciudad de Juliaca, en Puno, la decisi\u00f3n de mi gobierno, como una se\u00f1al clara e inequ\u00edvoca de mi preocupaci\u00f3n personal por el bienestar de los hermanos y hermanas de la meseta del Collao, de iniciar, la obra de ampliaci\u00f3n y mejoramiento de los servicios de agua potable y alcantarillado de la ciudad de Juliaca, en Puno, obra emblem\u00e1tica varias veces postergada, que tendr\u00e1 una inversi\u00f3n de 1,507 millones de soles, que ser\u00e1n financiados por el Banco Interamericano de Desarrollo - BID. El proyecto tendr\u00e1 su sistema de captaci\u00f3n de agua desde el r\u00edo Cabanillas, una serie de reservorios, una planta de tratamiento de agua potable, redes de distribuci\u00f3n del l\u00edquido y una red de alcantarillado, para beneficiar a 380 mil pobladores de Juliaca\u201d.Boluarte agreg\u00f3 que \u201ctambi\u00e9n, me complace anunciar que, desde enero pasado, est\u00e1 en marcha el proyecto de \u2018Puesta en operaci\u00f3n de la L\u00ednea de Transmisi\u00f3n 220 kilovatios Tintaya \u2013 Az\u00e1ngaro\u2019, con una inversi\u00f3n de 21 millones de d\u00f3lares y beneficia a las regiones de Cusco y Puno, reforzando el transporte de energ\u00eda el\u00e9ctrica en la zona sureste del pa\u00eds, desde las centrales hidroel\u00e9ctricas de San Gab\u00e1n y el \u00c1ngel, ambas ubicadas en Puno. Otras obras importantes de envergadura regional son la ejecuci\u00f3n, desde el 2 de mayo pasado, de los contratos de concesi\u00f3n de los proyectos: \u201cEnlace 220 kilovatios Ica-Poroma y \u201cEnlace 220 kilovatios C\u00e1clic-Ja\u00e9n Norte, con una inversi\u00f3n de 73 millones de d\u00f3lares, los cuales permitir\u00e1n atender la demanda de energ\u00eda el\u00e9ctrica en los departamentos de Ica, Amazonas y Cajamarca. De otro lado, para fortalecer Migraciones con servicios r\u00e1pidos y de alta calidad, han sido mejorados el canal de atenci\u00f3n de videollamadas, la entrega del Permiso Temporal de Permanencia, el registro de datos biom\u00e9tricos y la entrega de documentos. Adem\u00e1s, se implement\u00f3 el tr\u00e1mite de inmigraci\u00f3n en los centros de Mejor Atenci\u00f3n a los Ciudadanos \u2013 MAC, de Cajamarca, Ucayali, Hu\u00e1nuco, Moquegua, La Libertad, Loreto, Lima Norte, Lima Este, Lima Sur, Puruchuco y Jun\u00edn. Asimismo, entraron en funcionamiento los Centros de Mejor Atenci\u00f3n al Ciudadano-MAC de Jun\u00edn, Cusco y Puno, gracias al impulso de la Presidencia del Consejo de Ministros. Nuestro Gobierno tiene como una de sus prioridades resolver los problemas lim\u00edtrofes de nuestro territorio para una adecuada administraci\u00f3n pol\u00edtica y de ese modo garantizar la convivencia pac\u00edfica de poblaciones vecinas. En ese sentido, hoy mismo he firmado la promulgaci\u00f3n de tres leyes que corresponden a iniciativas de mi Gobierno, para sanear los l\u00edmites entre los departamentos de Huancavelica y Lima; Cusco y Jun\u00edn; y Lambayeque y La Libertad\u201d.En otro momento, se refiri\u00f3 a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y dijo que se aumentar\u00e1 la competitividad a trav\u00e9s del \u2018Programa Nacional de Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Innovaci\u00f3n\u2019. Sobre el turismo manifest\u00f3 que: \u201cEl Ministerio de Comercio Exterior y Turismo, a trav\u00e9s del plan \u201cCon Punche Turismo\u201d, transfiri\u00f3 316 millones de soles a diversos sectores y Gobiernos subnacionales para la implementaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n r\u00e1pida de acciones e inversiones para recuperar este importante sector que ha sido duramente golpeado por la pandemia. Estamos mejorando la conectividad y la capacidad de admisi\u00f3n de visitantes a Machu Picchu y a Choquequirao, para favorecer el desarrollo econ\u00f3mico de la poblaci\u00f3n vinculada a la actividad tur\u00edstica. Tambi\u00e9n se han aprobado 4 proyectos de r\u00e1pida ejecuci\u00f3n a trav\u00e9s de los Gobiernos locales en los destinos priorizados del Ca\u00f1\u00f3n del Colca, L\u00edneas de Nazca, Cuarto del Rescate y la Cueva de las Lechuzas\u201d.Eje 6: Lucha contra la Corrupci\u00f3n, Orden P\u00fablico y Seguridad, y Defensa de la Soberan\u00eda NacionalLa mandataria afirm\u00f3 que luchar\u00e1 contra la corrupci\u00f3n: \u201cEsta lucha, como son testigos este Congreso y todas las peruanas y peruanos, se inici\u00f3 en casa, en el Despacho Presidencial, donde hemos separado al tristemente recordado \u201cgabinete en la sombra\u201d y a los malos elementos que se prestaron y confabularon en contra del Estado y en contra del pa\u00eds. Tampoco se debe olvidar que declaramos en reorganizaci\u00f3n el Despacho Presidencial, decisi\u00f3n que ha ido de la mano con una pol\u00edtica clara de transparencia e idoneidad. De igual manera, en el Ministerio de Transportes y Comunicaciones fueron removidos todos los directores generales del anterior Gobierno y, con nuevos profesionales como directivos, destrabamos y avanzamos un conjunto de obras como el Puente Tarata, en San Mart\u00edn, ahora en licitaci\u00f3n, y se anularon los contratos con serias irregularidades. Esta lucha a\u00fan no ha terminado. El Ministerio del Interior, a trav\u00e9s de la constante lucha de la Polic\u00eda Nacional contra la delincuencia, de enero a junio, ejecut\u00f3 cerca de 110 mil operativos que permitieron la captura de m\u00e1s de 37 mil requisitoriados por la justicia; la detenci\u00f3n de 136 mil ciudadanos sospechosos de haber cometido delitos; as\u00ed como de m\u00e1s de 10 mil extranjeros involucrados con la delincuencia y el crimen. M\u00e1s de 6,200 bandas y 77 organizaciones criminales fueron desarticuladas, decomis\u00e1ndose cerca de 4,500 armas de fuego\u201d.Eje 7: Para un Buen A\u00f1o Escolar con Recuperaci\u00f3n de los Aprendizajes\u201cMi gobierno continuar\u00e1 impulsando la meritocracia y revalorizando la carrera docente, porque solo con maestros capacitados y preparados lograremos una educaci\u00f3n inclusiva y de calidad, como queremos todos. Y aprovecho la oportunidad para ratificar claramente que no habr\u00e1 ninguna privatizaci\u00f3n ni municipalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n como se ha estado mencionando falsamente. Muchos cesantes y jubilados, que entregaron su trabajo y su esfuerzo en favor de la educaci\u00f3n, esperan que el Estado cumpla con el pago de la deuda social, que les corresponde por derecho. El Estado no puede quedarse de brazos cruzados ni voltear la mirada ante esta demanda que es justa. Por eso, mi Gobierno ha dispuesto la transferencia de 1,200 millones de soles para financiar el pago de sentencias judiciales del sector Educaci\u00f3n en calidad de cosa juzgada y en ejecuci\u00f3n al 31 de diciembre de 2022, decisi\u00f3n que beneficiar\u00e1 a m\u00e1s 103 mil docentes, cesantes, jubilados y personal administrativo del sector\u201d, se\u00f1al\u00f3.Eje 8: La Salud como Derecho HumanoSobre este tema, dijo que: \u201cLa lucha contra el c\u00e1ncer, una de las enfermedades m\u00e1s terribles y dolorosas, es una causa y un objetivo nacional. Nos comprometimos a hacerle frente y en ese camino estamos. A la fecha, 20 regiones del pa\u00eds cuentan con, al menos, un servicio oncol\u00f3gico implementado y operativo para el diagn\u00f3stico y tratamiento oportuno del c\u00e1ncer. Asimismo, hemos dotado de insumos a m\u00e1s de 8,000 establecimientos de salud en el primer nivel de atenci\u00f3n que brindan el servicio de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de colon, cuello uterino, pr\u00f3stata, mama y piel a nivel nacional, fortaleciendo la detecci\u00f3n precoz y, por consiguiente, un tratamiento oportuno. Convoco, desde este espacio, a las instituciones, p\u00fablicas y privadas, y a todas las peruanas y peruanos, a esta gran cruzada contra el c\u00e1ncer\u201d.Eje 9: M\u00e1s Infraestructura y Servicios para una Mejor Calidad de VidaEntre los anuncios de la presidenta estuvo la construcci\u00f3n de m\u00e1s hospitales, as\u00ed como reanudar la ejecuci\u00f3n del proyecto Chavimochic III.Dina Boluarte acudi\u00f3 al Palacio Legislativo tras recibir la invitaci\u00f3n formal de la comisi\u00f3n correspondiente y siguiendo con las actividades por Fiestas Patrias. (Foto: jorge.cerdan/@photo.gec) LUCHA CONTRA LA INSEGURIDAD Y EL CRIMEN ORGANIZADOLa presidenta Boluarte hizo anuncios para combatir la inseguridad ciudadana. \u201cPara afrontar el grave desaf\u00edo de la delincuencia, present\u00f3 ante usted, se\u00f1or presidente, un proyecto de delegaci\u00f3n de facultades legislativas al Poder Ejecutivo, por el plazo de 120 d\u00edas, a fin de aprobar las medidas que necesita hoy el Per\u00fa para enfrentar, con mayor dureza y eficiencia, a la delincuencia y la criminalidad. Este proyecto de delegaci\u00f3n de facultades tambi\u00e9n incluye la contenci\u00f3n de las probables consecuencias negativas del Fen\u00f3meno El Ni\u00f1o Global; la gesti\u00f3n de moderna infraestructura productiva y de servicios; as\u00ed como dar prioridad a la meritocracia como base de la institucionalidad del Estado, en el contexto del impulso a la reactivaci\u00f3n acelerada de nuestra econom\u00eda. Nuestro prop\u00f3sito es producir un total de 50 normas, 33 directamente encaminadas a reducir al m\u00e1ximo las amenazas de la delincuencia; 6 normas para enfrentar oportuna y eficientemente las emergencias que se deriven de la anomal\u00eda climatol\u00f3gica; 10 decretos legislativos sobre desarrollo de la infraestructura; y uno sobre meritocracia para reducir el d\u00e9ficit de calidad de los recursos humanos que el Estado incorpora a sus instituciones\u201d, declar\u00f3.La jefa de Estado prosigui\u00f3 con su discurso: \u201cDado el alto \u00edndice de la delincuencia, en el marco de la solicitud de facultades, pretendemos aprobar una norma orientada a reforzar la lucha contra la extorsi\u00f3n, la estafa, el fraude y otros delitos, con una herramienta que permita el intercambio de informaci\u00f3n entre la Superintendencia de Banca y Seguros, el Poder Judicial, el Ministerio P\u00fablico, el Ministerio del Interior y la Polic\u00eda Nacional. Asimismo, se establecer\u00e1 un marco normativo para la implementaci\u00f3n, operaci\u00f3n y mantenimiento de la Central \u00danica de Emergencias, a trav\u00e9s de un \u00fanico n\u00famero que regule su interconexi\u00f3n y funcionamiento, as\u00ed como medidas para el traslado de su administraci\u00f3n y funciones de las entidades involucradas. Buscamos tambi\u00e9n modificar el C\u00f3digo Penal respecto a sus alcances en los delitos de robo, hurto y la penalizaci\u00f3n del uso de celulares robados o ilegales para romper el ciclo pernicioso de una de las modalidades delictivas que generan alto riesgo contra la vida, el cuerpo y la salud de nuestra poblaci\u00f3n\u201d. SOBRE EXTRANJEROS QUE DELINQUEN\u201cA efectos de frenar la acci\u00f3n delictiva cometida por extranjeros en nuestro pa\u00eds, anuncio que incorporaremos, en el C\u00f3digo Penal, como pena restrictiva, la figura de la expulsi\u00f3n, en casos de flagrancia. De esta manera, cubriremos un vac\u00edo que exist\u00eda en nuestra legislaci\u00f3n. Asimismo, se ha contemplado la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 30\u00b0 del C\u00f3digo Penal que permitir\u00e1 aplicar como pena, la figura de la expulsi\u00f3n a los extranjeros que hayan sido condenados a una pena suspendida o condicional. De igual manera, la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 303\u2013A la misma que sancionar\u00e1 a quienes promueven, favorecen, financian o facilitan el tr\u00e1nsito irregular en el pa\u00eds de otra persona, con el fin de obtener directa o indirectamente, cualquier beneficio para s\u00ed, o para terceros, en aquellas zonas que no son frontera, conducta que actualmente es impune\u201d, anunci\u00f3.\u201cTambi\u00e9n nos planteamos modificar el C\u00f3digo Procesal Penal a efectos de contar con normativa que pueda ser aplicable a los extranjeros que delinquen en territorio nacional y que muchas veces no cuentan con arraigo suficiente o con documentos que puedan acreditar fehacientemente su identidad. Planteamos, de igual manera, modificar el Decreto Legislativo 30299, Ley de Armas de Fuego y Municiones, a fin de establecer precisiones en la regulaci\u00f3n vigente sobre la materia, as\u00ed como de las licencias y prohibiciones. En el marco de la solicitud de facultades, tambi\u00e9n vamos a fortalecer el control migratorio a nivel nacional adoptando medidas orientadas a mitigar los riesgos derivados de las acciones contrarias al ordenamiento jur\u00eddico, entre ellas, estableciendo un procedimiento administrativo sancionador aplicable a procedimientos migratorios\u201d, expres\u00f3.A\u00f1adi\u00f3 que se aprobar\u00e1 una ley de Internet segura: \u201cCon este instrumento se establecer\u00e1 un marco regulatorio que permitir\u00e1 la adecuaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n vigente, al convenio contra la ciberdelincuencia y a convenciones internacionales relacionadas con la protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes contra los riesgos del mundo digital. Pretendemos tambi\u00e9n modificar el Decreto Legislativo N\u00b029010 a efectos de incluir en las facultades de los Gobiernos regionales y locales la de realizar gastos de inversi\u00f3n en los servicios policiales, operativo b\u00e1sico especializado, de investigaci\u00f3n criminal, de formaci\u00f3n policial y aportes a la infraestructura y equipamiento policial. De otro lado, frente a la alta incidencia de la violencia contras las mujeres e integrantes del grupo familiar, proponemos modificar el C\u00f3digo Procesal Penal con la finalidad de establecer que las requisitorias cursadas a la autoridad policial no caduquen hasta la efectiva detenci\u00f3n de los agresores. Esta propuesta modificar\u00e1 tambi\u00e9n el Decreto Legislativo N\u00b01428 que desarrolla medidas para la atenci\u00f3n de personas desaparecidas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad\u201d.L\u00cdNEA 2 DEL METRO DE LIMAEn lo que respecta al sector transportes, la presidenta Dina Boluarte hizo anuncios sobre la L\u00ednea 2 del Metro de Lima. \u201cHemos destrabado las obras de la L\u00ednea 2 del Metro de Lima, el primer tren subterr\u00e1neo del Per\u00fa, que en su tramo 1A, ya ten\u00eda obras culminadas sin operar, as\u00ed como frentes de trabajo paralizados por la falta de entrega de predios con v\u00edas peatonales cerradas por encima del tiempo previsto para la ejecuci\u00f3n de obras. Est\u00e1 en marcha un sistema de transportes moderno que reducir\u00e1 el tiempo de viaje y les permitir\u00e1 un ahorro econ\u00f3mico a nuestra poblaci\u00f3n. Luego de un di\u00e1logo abierto entre el concesionario, las entidades p\u00fablicas y la poblaci\u00f3n, la \u201cMarcha Blanca\u201d del tramo 1 se realizar\u00e1 a fines de este a\u00f1o\u201d, expres\u00f3 Boluarte.Boluarte hizo anuncios sobre la L\u00ednea 2 del Metro de Lima. ALIANZA DEL PAC\u00cdFICODurante su mensaje, Boluarte anunci\u00f3 que recibir\u00e1 la presidencia pro tempore de la Alianza del Pac\u00edfico el pr\u00f3ximo mes.\u201cEl Per\u00fa recibir\u00e1 la presidencia pro tempore de la Alianza del Pac\u00edfico este 1 de agosto. Ello gracias a la impecable labor de nuestra Canciller\u00eda y a la intervenci\u00f3n del presidente de Chile, Gabriel Boric, a quien agradezco su apoyo, y saludo cordialmente. Asumiremos con la firme intenci\u00f3n de consolidar una mayor expansi\u00f3n del comercio a nivel regional y global, lo que se traduce en mayores puestos de trabajo para m\u00e1s peruanos, contribuyendo, a su vez, a la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds. Quiero relievar que nuestro liderazgo y activa participaci\u00f3n, tanto en APEC como en la Alianza del Pac\u00edfico, nos garantizan mejores condiciones de acceso a los principales mercados del mundo, lo que tiene un impacto positivo en nuestra actividad industrial y en los sectores ligados a las exportaciones, brindando nuevas oportunidades a todo nuestro tejido empresarial y sus trabajadores, especialmente a las peque\u00f1as y medianas empresas, creando nuevos puestos y oportunidades de trabajo, comercio e inversi\u00f3n\u201d, dijo.Agreg\u00f3 que Dijimos que el Per\u00fa no renunciar\u00e1 a mantener viva la Alianza del Pac\u00edfico y a ejercer su Presidencia, como le corresponde de acuerdo a los estatutos del bloque y al derecho internacional. Dijimos tambi\u00e9n que este es un proceso de integraci\u00f3n que no debe estar sujeto a intereses pol\u00edticos ni ideol\u00f3gicos. Ahora tendremos la oportunidad de relanzar y convertir a la Alianza del Pac\u00edfico en un actor determinante en el escenario internacional, bajo el esp\u00edritu de unidad que inspir\u00f3 a nuestros pa\u00edses en el momento de su creaci\u00f3n, para alcanzar, sobre todo, resultados concretos que mejoren las condiciones de vida de nuestras poblaciones. En ese marco, anuncio que el Ejecutivo ha decidido incorporar un d\u00e9cimo eje sobre pol\u00edtica exterior a la Pol\u00edtica General del Gobierno, a propuesta del Ministerio de Relaciones Exteriores\u201d, se\u00f1al\u00f3.La mandataria fue recibida por la comisi\u00f3n correspondiente fuera de la sede del Parlamento, al cual lleg\u00f3 poco antes de las 11 a.m. cumpliendo con la agenda difundida por el Palacio de Gobierno. (Foto: jorge.cerdan/@photo.gec) RECONCILIACI\u00d3N NACIONALAl finalizar su discurso ante la representaci\u00f3n nacional, la sucesora de Pedro Castillo hizo un llamado a concordia y a la reconciliaci\u00f3n nacional.\u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os, la confrontaci\u00f3n y la polarizaci\u00f3n nos han separado, nos han dividido, nos han llevado a peleas intestinas, entre partidos, entre ideolog\u00edas y hasta entre familias. Nos fuimos convirtiendo en enemigos unos de otros, a veces por el solo hecho de pensar distinto. Y no hemos tenido la oportunidad de ocuparnos de los grandes problemas del pa\u00eds. Todo ello, con justa raz\u00f3n, ha generado desencanto y frustraci\u00f3n en nuestra ciudadan\u00eda. Hoy m\u00e1s que nunca necesitamos dialogar, escucharnos, entendernos, comprendernos y asumir compromisos y acuerdos entre los peruanos. La historia de divisi\u00f3n, encono y fragmentaci\u00f3n que hemos vivido, tiene que cesar, para abrir paso al di\u00e1logo y a la concertaci\u00f3n entre peruanos\u201d, expres\u00f3.Adem\u00e1s, enfatiz\u00f3 que \u201cel prop\u00f3sito superior que quiero compartir con ustedes, es el de mi fervoroso llamado a la concordia entre todos los peruanos y peruanas, hijos de este pa\u00eds milenario y pujante, cuyo destino depende de lo que las generaciones de hoy hagamos o dejemos de hacer. Llamo a la gran reconciliaci\u00f3n nacional entre todos los peruanos, con la certeza de que ninguna diferencia ideol\u00f3gica o de opini\u00f3n, por profunda e intensa que esta sea, puede llevarnos a convivir en una sociedad de enemigos regidos por antagonismos innecesarios e irreconciliables. Llamo a la reconciliaci\u00f3n nacional, sabi\u00e9ndonos frutos de un mismo \u00e1rbol enraizado en este suelo bendito, regado en su defensa por la sangre de nuestros h\u00e9roes y m\u00e1rtires. Llamo a unirnos y a tolerarnos en la coincidencia y en la diversidad, asumiendo siempre el respeto irrestricto al derecho de los dem\u00e1s. Nuestra gran historiadora, hoy mujer universal, Mar\u00eda Rostworowski, reflexion\u00f3 en alg\u00fan momento sobre el Per\u00fa y dijo que nuestro pa\u00eds viv\u00eda \u201cuna crisis dolorosa\u201d, pero, al mismo tiempo, estaba convencida que \u201cdespu\u00e9s de la crisis saldr\u00e1 un Per\u00fa nuevo e integrado\u201d \u00a1Trabajemos juntos para construir ese pa\u00eds nuevo e integrado! \u00a1Un pa\u00eds justo e igualitario! \u00a1Una Patria fuerte y unida, con progreso y oportunidades para todos!\u201d, manifest\u00f3.Posteriormente, la mandataria culmin\u00f3 su mensaje luego de m\u00e1s de tres horas, el discurso m\u00e1s extenso de los \u00faltimos 20 a\u00f1os.\"Fuimos conociendo la dimensi\u00f3n, el modus operandi y los implicados en la organizaci\u00f3n criminal que, desde antes de acceder al poder, hab\u00eda sido organizada por el expresidente Pedro Castillo\", asegur\u00f3 Boluarte. (Foto: jorge.cerdan/@photo.gec) LEE EL MENSAJE COMPLETO AQU\u00cd:Actualizaci\u00f3n 11:11 a.m.Se inici\u00f3 la presentaci\u00f3n de la presidenta de la Rep\u00fablica, Dina Boluarte. Fue recibida con gritos de los parlamentarios de izquierda.Actualizaci\u00f3n 11:05 a.m.La presidenta de la Rep\u00fablica, Dina Boluarte, lleg\u00f3 al Congreso para ofrecer su primer mensaje a la Naci\u00f3n. La mandataria se dirigi\u00f3 en auto y no a pie como medida de seguridad.Actualizaci\u00f3n 10:55 a.m.La presidenta de la Rep\u00fablica, Dina Boluarte, lleg\u00f3 al Congreso para ofrecer su primer mensaje a la Naci\u00f3n. La mandataria se dirigi\u00f3 en auto y no a pie como medida de seguridad.Actualizaci\u00f3n 10:40 a.m.Llegada del Gabinete de Ministros encabezado por el premier Alberto Ot\u00e1rola a la sede del Congreso de la Rep\u00fablica para escuchar el mensaje de la Naci\u00f3n de Dina Boluarte.Alberto Ot\u00e1rola y los ministros de Estado llegan al Congreso. (Foto: Julio Rea\u00f1o/@Photo.gec) Actualizaci\u00f3n 10:10 a.m.En Plaza Dos de Mayo varias personas se congregan para protestar en contra del gobierno de Dina Boluarte.Plaza Dos de Mayo con manifestantes. (Foto: Cesar Campos/@photo.gec) En tanto, en el Parlamento los congresistas se van acomodando para esperar el mensaje de la Naci\u00f3n de la mandataria.La nueva Mesa Directiva a la espera del mensaje de la Naci\u00f3n. (Foto: Cesar Campos/@photo.gec) Actualizaci\u00f3n 9:40 a.m.El flamante presidente del Parlamento, Alejandro Soto, hace su ingreso al Congreso de la Rep\u00fablica en donde la presidenta Dina Boluarte dar\u00e1 su mensaje a la Naci\u00f3n.Llegada de Alejandro Soto al Congreso  Actualizaci\u00f3n 9:10 a.m.Dina Boluarte particip\u00f3 de la Misa Solemne y Te Deum en la Bas\u00edlica Catedral de Lima y luego parti\u00f3 hacia Palacio de Gobierno donde ultima detalles para el mensaje de la Naci\u00f3n.La presidenta de la Rep\u00fablica, Dina Boluarte en la misa y Te Deum. (Fotos: Anthony Ni\u00f1o de Guzm\u00e1n/GEC) #FiestasPatrias | En el D\u00eda de la Patria y, ante la presencia inmortal de nuestros grandes h\u00e9roes, la presidenta de la rep\u00fablica, Dina Boluarte, se prepara para iniciar las actividades oficiales con motivo del 202 aniversario de Independencia Nacional. \ud83c\uddf5\ud83c\uddea#28dejulio pic.twitter.com/dNtQFgt3gE\u2014 Presidencia del Per\u00fa \ud83c\uddf5\ud83c\uddea (@presidenciaperu) July 28, 2023 Actualizaci\u00f3n 8:10 a.m.La presidenta Dina Boluarte deja Palacio y se dirige para la misa tradicional por Fiestas Patrias.Dina Boluarte. (Foto: Hugo P\u00e9rez @photo.gec) Noticia originalEl mensaje a la Naci\u00f3n es uno de los momentos m\u00e1s esperados de las Fiestas Patrias y en esta ocasi\u00f3n ser\u00e1 la presidenta Dina Boluarte la encargada de brindarlo, en medio de las protestas nacionales en contra de su gobierno.MIRA: Lucha contra la delincuencia y la corrupci\u00f3n son los temas que los peruanos esperan en mensaje presidencialComo se recuerda, el 19 de julio hubo una gran protesta nacional que exig\u00eda la renuncia de Boluarte -entre otras demandas- y se estima que tanto el 28 julio como el 29 hayan protestas bajo ese mismo pedido.\u00bfA qu\u00e9 hora es el mensaje a la Naci\u00f3n?La Secretar\u00eda de Prensa de Palacio de Gobierno inform\u00f3 que la presidenta Dina Boluarte iniciar\u00e1 este 28 de julio su mensaje a la Naci\u00f3n en el Congreso a las 11 de la ma\u00f1ana.Sin embargo, las actividades de la presidenta por Fiestas Patrias empiezan mucho antes. A las 7:30 de la ma\u00f1ana, la mandataria recibir\u00e1 en Palacio de Gobierno el saludo de los integrantes del Gabinete Ministerial, que lidera Alberto Ot\u00e1rola.Luego, a las 8:10 de la ma\u00f1ana, se tiene programado que la presidenta Boluarte participe de la misa solemne y Te Deum en la Bas\u00edlica Catedral de Lima.Despu\u00e9s del mensaje a la Naci\u00f3n, a las 5:30 de la tarde, Boluarte ser\u00e1 saludada por el Cuerpo Diplom\u00e1tico acreditado en el pa\u00eds y los representantes de los organismos internacionales en Palacio de Gobierno y media hora despu\u00e9s recibir\u00e1 el saludo de las altas autoridades de la Naci\u00f3n. ", "datetime": "14:54"}}, "Protestas en Per\u00fa": {"0": {"title": "Dina Boluarte se da ba\u00f1o de popularidad en su retorno a Palacio de Gobierno", "subtitle": "Un ni\u00f1o \u201crompi\u00f3\u201d la seguridad y  se acerc\u00f3 a la presidenta para darle una bandera del Per\u00fa. ", "content": "A diferencia de su partida hacia el Congreso, en su retorno a Palacio de Gobierno la presidenta Dina Boluarte decidi\u00f3 hacerlo a pie, acompa\u00f1ada de su Gabinete de Ministros.MIRA: Congresista es captado jugando con su celular cuando la presidenta daba su mensaje a la Naci\u00f3nEn ese trayecto se dio un ba\u00f1o de popularidad, sobre todo de ni\u00f1os que se le acercaron a abrazarla.El primer caso fue de un peque\u00f1o que, vestido con un polo rojo con el escudo nacional, le entrega una bandera del Per\u00fa a la presidenta y se enfundan en un largo abrazo.Tambi\u00e9n recibi\u00f3 saludos de varias personas que, desde sus balcones, ve\u00edan el recorrido de Boluarte. Luego otros ni\u00f1os se acercaron a abrazarla y, como la primera vez, le entregan una bandera peruana.Estos casos fueron criticados en redes sociales, donde indican que se trata de montajes para mejorar la imagen de la presidenta.Pese a estas muestras de apoyo, se report\u00f3 que varios manifestantes intentaron llegar hasta los exteriores del Congreso para exigir su renuncia, pero fueron impedidos por miembros de la Polic\u00eda Nacional. ", "datetime": "19:20"}, "1": {"title": "Polic\u00edas frenan el avance de manifestantes que pretenden ingresar a la av. Abancay", "subtitle": "Manifestantes intentan llegar al Congreso donde la presidenta da el mensaje a la Naci\u00f3n.", "content": "En el cruce de las avenidas Abancay con Nicol\u00e1s de Pi\u00e9rola (Colmena), se registr\u00f3 un enfrentamiento entre un grupo de manifestantes y miembros de la Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa (PNP).MIRA: Sigue en VIVO el mensaje a la Naci\u00f3n de la presidenta Dina BoluarteLos protestantes, quienes piden la renuncia de la presidenta Dina Boluarte, se enfrentaron con los polic\u00edas, que buscan evitar que pasen a la avenida Abancay y se dirijan al Congreso de la Rep\u00fablica donde la mandataria da su mensaje a la Naci\u00f3n.Para evitar el paso, los polic\u00edas comenzaron a lanzar bombas lacrim\u00f3genas.Como era de esperarse, los manifestantes retrocedieron y en redes sociales se informa que ya hay una persona herida.#URGENTE\ud83d\udea8Polic\u00eda intenta reprimir a grupo de manifestantes que protestan en contra de Dina Boluarte.\ud83d\udcf8: Juan Carlos Chamorro pic.twitter.com/8TBWNobwec\u2014 Per\u00fa21 (@peru21noticias) July 28, 2023 En el Congreso de la Rep\u00fablica la presidenta Dina Boluarte brinda su mensaje a la Naci\u00f3n por Fiestas Patrias, en donde realiza un balance de su Gobierno e incluso se disculp\u00f3 por las muertes en las protestas pasadas.\u201cCon profunda y dolorosa consternaci\u00f3n, pido perd\u00f3n, en nombre del Estado, a los deudos de todos los fallecidos, civiles, polic\u00edas y militares y tambi\u00e9n a los heridos, y mantengo mi compromiso, junto a los funcionarios y autoridades, de allanarme totalmente y cooperar con el trabajo que realiza el Ministerio P\u00fablico. No habr\u00e1 impunidad para nadie en este caso\u201d, dijo la presidenta en su mensaje a la Naci\u00f3n. ", "datetime": "12:41"}, "2": {"title": "Manifestantes que piden cierre del Congreso se enfrentan a la Polic\u00eda en la av. Abancay", "subtitle": "Los enfrentamientos ocurrieron frente al Congreso, donde se elige a la nueva Mesa Directiva. ", "content": "En los exteriores del Congreso de la Rep\u00fablica un grupo de manifestantes que realizaba un plant\u00f3n en la avenida Abancay se enfrent\u00f3 a miembros de la Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa (PNP). MIRA: Sigue en VIVO la elecci\u00f3n de la nueva Mesa Directiva del CongresoLos manifestantes mostraron su rechazo por la elecci\u00f3n de la Mesa Directiva y pidieron, adem\u00e1s, el cierre del Parlamento. Los enfrentamientos no se sostuvieron porque los polic\u00edas lograron repeler a los protestantes, empuj\u00e1ndolos y manteni\u00e9ndolos al frente del Congreso, sin interrumpir el paso de los veh\u00edculos. Protestas en exteriores del Congreso Como se sabe, en el Congreso se est\u00e1 desarrollando la elecci\u00f3n de la nueva Mesa Directiva para el periodo  2023-2024.La elecci\u00f3n ser\u00e1 entre dos listas multipartidarias presentadas a fin de competir por la presidencia de ese poder del Estado. Lista 1:Alejandro Soto de Alianza para el Progreso - candidato a la presidencia del Congreso.Hernando Guerra Garc\u00eda de Fuerza Popular - primera vicepresidencia.Waldemar Cerr\u00f3n de Per\u00fa Libre - segunda vicepresidencia.Rosselli Amuruz de Avanza Pa\u00eds - tercera vicepresidencia.Lista 2:Luis Arag\u00f3n de Acci\u00f3n Popular - candidato a la presidencia del CongresoEdgard Raymundo de Cambio Democr\u00e1tico - primera vicepresidencia.Paul Guti\u00e9rrez Ticona de Bloque Magisterial - segunda vicepresidencia.El\u00edas Varas de Per\u00fa Bicentenario - tercera vicepresidencia.Protestas en exteriores del Congreso de la Rep\u00fablica.\n  ", "datetime": "2023-7-26"}, "3": {"title": "Presidenta Boluarte firma la aut\u00f3grafa de la ley que crea la Autoridad Nacional de Infraestructura", "subtitle": "Mandataria asegur\u00f3 que nuevo organismo priorizar\u00e1 obras del \u201cPer\u00fa profundo\u201d.", "content": "La presidenta de la Rep\u00fablica, Dina Boluarte, firm\u00f3 la aut\u00f3grafa de la ley que crea la Autoridad Nacional de Infraestructura (ANIN).En una ceremonia en Palacio de Gobierno, acompa\u00f1ada del presidente del Congreso, Jos\u00e9 Williams, y el presidente del Consejo de Ministros, Alberto Ot\u00e1rola, la mandataria asegur\u00f3 que este organismo \u201ctendr\u00e1 a su cargo las obras de gran envergadura\u201d. Asimismo, indic\u00f3 que se priorizar\u00e1n las obras del \u201cPer\u00fa profundo\u201d.MIRA: La Polic\u00eda mantuvo a raya a los manifestantes que salieron ayer a las calleBoluarte se refiri\u00f3 tambi\u00e9n sobre las protestas ocurridas ayer contra su gesti\u00f3n y la del Congreso. Resalt\u00f3 que quienes salieron a protestar no hicieron uso de la violencia, sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que algunas personas s\u00ed y han sido detenidos.En ese sentido, asegur\u00f3 que extiende una invitaci\u00f3n de di\u00e1logo a todos los sectores. \u201cHermanos que ayer han salido, pongamos una agenda social y conversemos\u201d, dijo. ", "datetime": "2023-7-20"}, "4": {"title": "\u2018Toma de Lima\u2019 EN VIVO: la marcha baj\u00f3 su intensidad en inmediaciones del Centro de Lima", "subtitle": "Se registraron ciertos enfrentamientos entre agentes del orden y manifestantes durante la marcha contra el Gobierno y el Congreso de la Rep\u00fablica.", "content": "Agente de la Polic\u00eda es herido en enfrentamiento con manifestantesAgente de la Polic\u00eda es herido en enfrentamiento con manifestantes de la denominada \u2018Toma de Lima\u2019. Al efectivo tuvieron que ser retirado entre sus colegas para poder ser atendido, en medio de las agresiones.Agente de la Polic\u00eda es herido en enfrentamiento con manifestantes de la denominada \u2018Toma de Lima\u2019. Al efectivo tuvieron que ser retirado entre sus colegas para poder ser atendido, en medio de las agresiones.Video: Javier Zapata \ud83d\udccc Sigue minuto a minuto las \u00faltimas noticias de\u2026 pic.twitter.com/oaFqMb7Bx8\u2014 Per\u00fa21 (@peru21noticias) July 20, 2023 Polic\u00eda dispersa a manifestantes que llegaron hasta el frontis del CongresoUn grupo de manifestantes logr\u00f3 llegar hasta las inmediaciones del Congreso de la Rep\u00fablica. Fueron inmediatamente repelidos por el contingente policial, que tuvo que usar bombas lacrim\u00f3genas.#TomaDeLimaUn grupo de manifestantes logr\u00f3 llegar hasta las inmediaciones del Congreso de la Rep\u00fablica. Fueron inmediatamente repelidos por el contingente policial, que tuvo que usar bombas lacrim\u00f3genas.Video: Javier Zapata\ud83d\udccc Sigue minuto a minuto las \u00faltimas noticias de las\u2026 pic.twitter.com/Qa8kJ7zHxw\u2014 Per\u00fa21 (@peru21noticias) July 20, 2023 \u2018Toma de Lima\u2019: fot\u00f3grafa fue impactada por perdig\u00f3n en el rostroDurante las manifestaciones por la denominada \u2018Toma de Lima, una fot\u00f3grafa fue gravemente herida mientras cubr\u00eda la marcha, seg\u00fan report\u00f3 la Asociaci\u00f3n Nacional de Periodistas del Per\u00fa (ANP Per\u00fa) Agreden a efectivos policialesAgreden a polic\u00edas con proyectiles incendiarios en inmediaciones de la avenida Abancay, mientras los agentes policiales intentan dispersar a los manifestantes que pretend\u00edan llegar al Congreso de la Rep\u00fablica.Fotos: Julio Rea\u00f1o/@Photo.gec Polic\u00eda dispersa a manifestantesAgentes policiales alejaron a manifestantes del cruce de las avenidas Abancay y Nicol\u00e1s de Pi\u00e9rola, dispersando a las personas que intentaban llegar a inmediaciones del Congreso de la Rep\u00fablica.        Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram            Una publicaci\u00f3n compartida de Diario Per\u00fa21 (@diarioperu21) Polic\u00eda lanza bombas lacrim\u00f3genas para dispersar a manifestantesLos efectivos policiales hacen retroceder a los manifestantes, quienes han lanzado objetos contundentes e incluso bombas molotov en contra de los agentes de seguridad. La idea es alejar a estos protestantes del Congreso de la Rep\u00fablica luego de que se lleven a cabo ataques contra la Polic\u00eda.\ud83d\udea8 \u2018Toma de Lima\u2019: Manifestantes lanzaron molotov a cord\u00f3n policial en avenida Abancay\ud83d\udc49 El congresista Alfredo Azur\u00edn rechaz\u00f3 las actitudes violentas de los manifestantes.https://t.co/v0X3t384jg\u2014 Per\u00fa21 (@peru21noticias) July 20, 2023 Manifestantes lanzaron diversos objetos contra la Polic\u00eda en medio de las manifestaciones contra el Gobierno y el Congreso de la Rep\u00fablica denominada la #TomaDeLimaM\u00e1s en: https://t.co/6eUewH6zmJVideo: Javier Zapata pic.twitter.com/lSTu0DV1e1\u2014 Per\u00fa21 (@peru21noticias) July 20, 2023 Congresista rechaza ataque a efectivos policiales        Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram            Una publicaci\u00f3n compartida de Diario Per\u00fa21 (@diarioperu21) Se registran enfrentamientos en la Avenida AbancaySe registraron los primeros enfrentamientos en la avenida Abancay. Un grupo de manifestantes atac\u00f3 el cord\u00f3n policial y objetos y bombas de humo a los efectivos, quienes mantienen el acceso restringido en la zona con direcci\u00f3n al Congreso de la Rep\u00fablica.        Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram            Una publicaci\u00f3n compartida de Diario Per\u00fa21 (@diarioperu21) Corredor Azul desv\u00eda su recorrido de norte a sur por manifestacionesDebido a la presencia de manifestantes en el centro de Lima, los servicios del corredor Azul desv\u00edan su recorrido de norte a sur por las avenidas Evitamiento, Alfonso Ugarte, Guzm\u00e1n Blanco, 28 de Julio y Arequipa.#AHORA mi\u00e9rcoles 5:40 p. m. | Debido a la presencia de manifestantes en el centro de Lima, los servicios del corredor Azul desv\u00edan su recorrido de norte a sur por las avenidas Evitamiento, Alfonso Ugarte, Guzm\u00e1n Blanco, 28 de Julio y Arequipa. Recomendamos tomar sus precauciones. pic.twitter.com/TQvbbsbRmf\u2014 Autoridad de Transporte Urbano (@ATU_GobPeru) July 19, 2023 Actualizaci\u00f3n: incautan piedras en combi que se dirig\u00eda hacia protestaEsta tarde la Polic\u00eda Nacional intervino una combi a la altura de Av. Tacna con el Jr. Conde de Superunda Cercado de Lima. Al revisar el interior del veh\u00edculo, los efectivos hallaron seis sacos que conten\u00edan piedras y bloques de cemento.\ud83d\udea8 \u2018Toma de Lima\u2019: incautan piedras en combi que se dirig\u00eda hacia protesta\ud83d\udce2 Polic\u00eda intervino un veh\u00edculo con material que ser\u00eda repartido entre los v\u00e1ndalos de las manifestaciones.https://t.co/GPhcv3KKa9\u2014 Per\u00fa21 (@peru21noticias) July 19, 2023 AHORAFuerte cord\u00f3n policial y tanquetas en el cruce de las avenidas Abancay con Nicol\u00e1s de P\u00ed\u00e9rola, controlan la manifestaci\u00f3n a la altura del Parque Universitario. Hasta el momento no se han presentado mayores incidentes.#TomaDeLima Video: Javier Zapata pic.twitter.com/ru33gM8fXN\u2014 Per\u00fa21 (@peru21noticias) July 19, 2023 Actualizaci\u00f3n 19/07 a la 4:45 p.m. El Metropolitano anunci\u00f3 el cierre de sus servicios en las estaciones Colmena, Jir\u00f3n de la Uni\u00f3n, Tacna y Ram\u00f3n Castilla debido a la presencia de manifestantes a partir de las 5:00 PM.#AHORA | Debido a la presencia de manifestantes, desde las 05.00 p.m., se suspenden los servicios en las estaciones Colmena, Jir\u00f3n de la Uni\u00f3n, Tacna y Ram\u00f3n Castilla del Metropolitano, de manera preventiva y temporal. pic.twitter.com/am2p1tLaqX\u2014 Metropolitano (@MetropolitanoPT) July 19, 2023 Conoce el Visor de Emergencias Viales en tiempo realPROVIAS NACIONAL puso a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n esta herramienta para conocer el estado de las principales v\u00edas de nuestro pa\u00eds ante la denominada \u2018Toma de Lima\u2019.Puedes acceder a \u00e9l mediante este ENLACE. Actualizaci\u00f3n 19/07 a la 3:10 p.m. Aumenta el n\u00famero de manifestantes en los alrededores de la plaza Dos de Mayo. Ellos portan banderolas y lanzan frases contra el Ejecutivo.El tr\u00e1nsito, hasta el momento, permanece fluido en la zona. Actualizaci\u00f3n 19/07 a la 2:45 p.m. Manifestantes del SUTE bloquean el corredor minero con llantas a la altura de puente Amistad, en el distrito de Espinar. Veh\u00edculos se desplazan por la comunidad de Antaccollana.Pobladores bloquean carreteras.  Actualizaci\u00f3n 19/07 a la 2:10 p.m. As\u00ed lucen las calles del emporio comercial de Gamarra, ubicado en el distrito de La Victoria, luego que Susana Salda\u00f1a, presidenta de la Asociaci\u00f3n Empresarial Gamarra Per\u00fa, confirm\u00f3 que los comerciantes del conocido emporio trabajar\u00e1n de manera regular este mi\u00e9rcoles 19 de julio, pese a las protestas de la \u2018Toma de Lima\u2019.        Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram            Una publicaci\u00f3n compartida por Diario Per\u00fa21 (@diarioperu21) Actualizaci\u00f3n 19/07 a la 1:50 p.m. La reportera de Panamericana Televisi\u00f3n Tifanny Tipiani denunci\u00f3 que ella y su camar\u00f3grafo sufrieron de hostigamiento f\u00edsico y verbal por parte de los manifestantes en las inmediaciones de la Plaza San Mart\u00edn.La Asociaci\u00f3n Nacional de Periodistas del Per\u00fa comparti\u00f3 la noticia y pidi\u00f3 apoyo a la Polic\u00eda Nacional y el Ministerio P\u00fablico para que resguarden a los periodistas que cubren la denominada \u2018Toma de Lima\u2019.#ALERTAReportera @TTipiani de @PanamericanaTV denuncia hostigamiento y agresi\u00f3n mientras cubr\u00eda manifestaciones en Plaza San Mart\u00edn.Nos unimos a su exigencia a @FiscaliaPeru @PoliciaPeru de resguardar integridad de todas las personas, incluyendo periodistas. pic.twitter.com/0qffXDFXbn\u2014 ANP Per\u00fa (@ANP_periodistas) July 19, 2023 Actualizaci\u00f3n 19/07 a la 1:10 p.m. Diversos colectivos se encuentran concentrados a inmediaciones de la Plaza de Armas de Arequipa. Tambi\u00e9n hay un contingente policial en la zona para actuar ante cualquier acto vand\u00e1lico.\ud83e\udea7Ciudadanos autoconvocados y universitarios marcharon por las calles del Centro Hist\u00f3rico de #Arequipa con pancartas, banderas y alegor\u00edas. #19J\ud83d\udcf8 Jean Carlo Frisancho pic.twitter.com/qhIw45q0IW\u2014 El B\u00faho\ud83e\udd89 (@elbuho_pe) July 19, 2023 Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 12:50 p.m. Seg\u00fan las im\u00e1genes de Canal N, un grupo de manifestantes quiere ingresar a Plaza San Mart\u00edn, pero miembros de la Polic\u00eda Nacional les impide el paso. Las zonas del Centro Hist\u00f3rico que est\u00e1n restringidas para los manifestantes son las siguientes: Plaza Mayor de Lima, Plaza San Mart\u00edn, Congreso de la Rep\u00fablica, Teatro Municipal, Teatro Segura, Plaza Bol\u00edvar y la Biblioteca Nacional del Per\u00fa. Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 12:20 p.m. En Huancavelica, manifestantes intentan quemar la puerta de la Prefectura de la ciudad y piquetes de protestantes han cerrado las v\u00edas en Santa Ana, Yananaco y el distrito de Ascensi\u00f3n.#TomaDeLima #19Julio #Huancavelica | Intentan quemar puerta de la Prefectura en movilizaci\u00f3n de miles de ciudadanos que exigen la renuncia Dina Boluarte y cierre de Congreso de la Rep\u00fablica. pic.twitter.com/idBmu1wPIn\u2014 Infoandes.pe (@InfoandesPe) July 19, 2023 Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 11:30 a.m.Estudiantes tomaron las universidades de Cajamarca y Huancavelica y no permiten el ingreso de sus compa\u00f1eros.Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 10:30 a.m.Se reportan bloqueos en diversos puntos de Cusco y Arequipa.Seg\u00fan informa la consultora Di\u00e1logo Social, en el Valle del Tambo pobladores han bloqueado v\u00edas en el sector La Curva Dean Valdivia, acatando de esta forma las manifestaciones nacionales.Pese a ello, el transporte urbano se realiza con normalidad y los transportistas informan que le han asegurado el tr\u00e1nsito en las pr\u00f3ximas horas. Adem\u00e1s, la UGEL de Islay tom\u00f3 la decisi\u00f3n de suspender las clases presenciales debido a las paralizaciones.Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 09:45 a.m.Manifestantes comienzan a llegar a Plaza San Mart\u00edn y comienzan su recorrido por la Av. Abancay. Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 09:25 a.m.Municipalidad de Lima protege estatuas de posibles da\u00f1os por \u2018Toma de Lima\u2019. El monumento de Crist\u00f3bal Col\u00f3n est\u00e1 siendo envuelto con pl\u00e1stico para evitar que sea vandalizado.La escultura est\u00e1 ubicada en la Av. 9 de diciembre, tambi\u00e9n conocida como el tradicional Paseo Col\u00f3n. Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 09:10 a.m.El jefe de la Divisi\u00f3n de Protecci\u00f3n de Carreteras de la Polic\u00eda Nacional, coronel V\u00edctor Meza, inform\u00f3 que actualmente el tr\u00e1nsito en las diversas carreteras del pa\u00eds se desarrolla con normalidad y sin complicaciones.Sin embargo, confirm\u00f3 que el \u00fanico punto bloqueado es el de la v\u00eda Libertadores en Ayacucho.Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 08:45 a.m.En Pisco, un sujeto fue detenido por la Polic\u00eda por transportar explosivos. El hombre, cuya identidad se mantiene en reserva, viajaba en un bus interprovincial que fue intervenido en el kil\u00f3metro 32 de la v\u00eda Libertadores-Wari.Los agentes a cargo de la investigaci\u00f3n se\u00f1alaron que el detenido ten\u00eda 12 artefactos explosivos caseros en su mochila.Sujeto fue llevado a puesto policial en Pisco. (foto: captura de video) Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 08:20 a.m.La Defensor\u00eda del Pueblo realiza acciones de control en la garita de Anc\u00f3n. \u201cSupervisamos atribuciones de la Polic\u00eda en la garita de control de Anc\u00f3n-Santa Rosa, donde se desarrolla el control de identidad de personas que llegan a Lima. Asimismo, bridamos charla a pasajeros de buses sobre el derecho a la protesta\u201d, informaron en su Twitter.#Lima En el marco de nuestras funciones, supervisamos atribuciones de la @PoliciaPeru en la garita de control de Anc\u00f3n-Santa Rosa, donde se desarrolla el control de identidad de personas que llegan a Lima. Asimismo, bridamos charla a pasajeros de buses sobre #DerechoALaProtesta pic.twitter.com/ZWbJg4sOun\u2014 Defensor\u00eda Per\u00fa (@Defensoria_Peru) July 19, 2023 Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 08:05 a.m.En Ayacucho, la v\u00eda Libertadores, que une esta ciudad con la capital amaneci\u00f3 bloqueada. La interrupci\u00f3n del tr\u00e1nsito se produjo en el peaje de Socos.De acuerdo con medios locales, casi un centenar de veh\u00edculos de transportes interprovincial no han podido llegar a su destino.Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 07:50 a.m.El Ministerio de Transportes y Comunicaciones dispuso que a los aeropuertos solo ingresen las personas que viajar\u00e1n, con boleto y DNI en mano. No est\u00e1 permitida la entrada de acompa\u00f1antes, a menos que los viajeros requieran asistencia, solo en ese caso est\u00e1 permitido el ingreso de quien le brinde ayuda. Esta medida rige \u00fanicamente por hoy, 19 de julio.Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 07:20 a.m.En Cusco, Arequipa y Puno todo transcurre con normalidad. No se han reportado bloqueos y las actividades cotidianas contin\u00faan con normalidad.Los transportistas realizan los viajes sin problemas.Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 07:20 a.m.En Puno y Juliaca, el transporte opera con normalidad. No se han cerrado v\u00edas ni hay piquetes de manifestantes en las calles. Tampoco se han cerrado comercios. La Polic\u00eda inform\u00f3 que cuenta con agentes resguardando puntos clave.En Lima, se intervino a un sujeto que apuntaba con un puntero l\u00e1ser a los efectivos que se encuentran en la plaza San Mart\u00edn. El general Roger P\u00e9rez, jefe de la Regi\u00f3n Policial Lima se\u00f1al\u00f3 que el hombre fue llevado a la comisar\u00eda de Alfonso Ugarte, donde permanece.Actualizaci\u00f3n 19/07 a las 06:55 a.m.Esta ma\u00f1ana, la Plaza San Mart\u00edn amaneci\u00f3 con un fuerte resguardo policial con presencia de buses de la PNP y efectivos rode\u00e1ndola por completo.Hasta el momento, no hay presencia de manifestantes en la zona.        Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram            Una publicaci\u00f3n compartida por Diario Per\u00fa21 (@diarioperu21) NOTA ORIGINAL:La denominada tercera Toma de Lima es la protesta que se realizar\u00e1 este 19 de julio en contra del gobierno de Dina Boluarte. Se anunci\u00f3 la movilizaci\u00f3n de ciudadanos desde distintas partes del pa\u00eds. En esa l\u00ednea, las autoridades locales est\u00e1n tomando todas las precauciones del caso.MIRA: Las Malvinas: Miles de polic\u00edas allanan m\u00e1s de 80 puestos en busca de celulares robadosEl general de la Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa (PNP) Roger P\u00e9rez, jefe de la Regi\u00f3n Policial Lima, dijo que no se conocen exactamente en qu\u00e9 puntos se concentrar\u00e1n los manifestantes, pero que se tomar\u00e1n en cuenta las rutas de las anteriores protestas para tomar las medidas previsorias.Agreg\u00f3 que se tratan de 28 puntos donde se espera la presencia de manifestantes, cinco de ellos -los m\u00e1s cr\u00edticos- contar\u00e1n con mayor presencial policial: Congreso de la Rep\u00fablica, Plaza de Armas, Plaza San Mart\u00edn, Plaza Bolognesi y el cruce de las avenidas Abancay y Nicol\u00e1s de Pi\u00e9rola.El general P\u00e9rez inform\u00f3 que en total ser\u00e1n 8 mil polic\u00edas quienes resguardar\u00e1n el orden en la capital, con una reserva adicional de 3 mil efectivos.C\u00e1maras de seguridadLa Municipalidad Metropolitana de Lima tambi\u00e9n anunci\u00f3 medidas para las manifestaciones del \u201819J\u2019, poniendo a disposici\u00f3n de la Polic\u00eda 196 c\u00e1maras de seguridad que cuentan con sistemas de Inteligencia Artificial que permitir\u00e1 el reconocimiento de los rostros de los protestantes.\u201cLe pido a la Polic\u00eda redoblar esfuerzos en los puntos de entrada a Lima para ah\u00ed mismo detectar qui\u00e9n viene y con qu\u00e9 intenci\u00f3n. Tenemos que adelantarnos. La Red Vial Nacional ha sido declarada en emergencia, lo que es otra medida de seguridad con la que queremos decirle al turismo que estamos en paz y queremos paz\u201d, declar\u00f3 el alcalde de Lima, Rafael L\u00f3pez Aliaga.Interior del pa\u00edsNo solo se han anunciado manifestaciones en Lima, en varias ciudades del interior del pa\u00eds tambi\u00e9n habr\u00e1n movilizaciones. Se estima que al menos en 21 regiones tambi\u00e9n protestar\u00e1n contra el gobierno de la presidenta Boluarte.La Polic\u00eda ha desplazado alrededor de 1,000 agentes hacia la Panamericana Sur, a la altura de Ica, en la zona conocida como Barrio Chino para evitar el bloqueo de la v\u00eda y tambi\u00e9n los desmanes.En la Libertad se han desplegado 470 agentes del orden, en Jun\u00edn m\u00e1s de 4,500, en Arequipa 2,000 y lo mismo en varias ciudades del pa\u00eds. ", "datetime": "2023-7-19"}}, "Congreso": {"0": {"title": "Arzobispo de Lima: \u201cParece que no se dieran cuenta de que nuestro pueblo sufre\u201d", "subtitle": "El sacerdote increp\u00f3 a las autoridades a reconocer errores.", "content": "El arzobispo de Lima, Carlos Castillo, increp\u00f3 a las autoridades su comportamiento frente a la ciudadan\u00eda. \u201cParece que no se dieran cuenta que nuestro pueblo existe, sufre\u201d, dijo el sacerdote.Durante la Misa y Te Deum, el arzobispo invoc\u00f3 a \u201ccolocarse por unos minutos en la situaci\u00f3n de quienes m\u00e1s sufren\u201d. Adem\u00e1s, el representante de la Iglesia llam\u00f3 a hacer una autocr\u00edtica y reconocer errores cometidos \u201cincluidas las muertes que esperan a\u00fan justicia y reparaci\u00f3n\u201d.En la ceremonia religiosa particip\u00f3 la presidenta de la Rep\u00fablica, Dina Boluarte; el nuevo presidente del Congreso, Alejandro Soto, y diversos congresistas. Tambi\u00e9n participaron altas autoridades como ministros de Estados y otros funcionarios.Se espera que a las 11:00 a.m. inicie la sesi\u00f3n del Congreso en la que se escuchar\u00e1 el mensaje a la Naci\u00f3n de la presidenta Boluarte. ", "datetime": "09:33"}, "1": {"title": "Congreso: Empieza la disputa por las presidencias de comisiones", "subtitle": "La bancada de Per\u00fa Libre quiere la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n, pero desde Fuerza Popular descartan esa posibilidad. Podemos Per\u00fa perder\u00eda Presupuesto que ser\u00eda para Somos Per\u00fa. Renovaci\u00f3n Popular mantendr\u00eda Educaci\u00f3n.", "content": "Ya concluido el proceso de elecci\u00f3n de la Mesa Directiva del Parlamento, los congresistas de las doce bancadas se concentran ahora en la distribuci\u00f3n de las presidencias de las 24 comisiones ordinarias que, a partir de la nueva correlaci\u00f3n de fuerzas, podr\u00eda experimentar algunos cambios con respecto de la legislatura anterior.Por lo pronto, el congresista por Per\u00fa Libre, Flavio Cruz, sostuvo que su bloque aspira a conducir el grupo de Constituci\u00f3n que en los dos primeros per\u00edodos congresales ha estado en manos de Fuerza Popular. \u201cNos gustar\u00eda, por supuesto que s\u00ed. Queremos avanzar en el tema de asamblea constituyente. Eso no va a ser ma\u00f1ana, tomar\u00e1 un tiempo, pero nos gustar\u00eda avanzar\u201d, declar\u00f3 a los periodistas en una suerte de refuerzo a lo dicho en la v\u00edspera por Waldemar Cerr\u00f3n, quien al jurar como segundo vicepresidente del Congreso reivindic\u00f3 su propuesta partidaria de un cambio de la Constituci\u00f3n.Anticip\u00f3 Cruz, adem\u00e1s, que desde esa posici\u00f3n tambi\u00e9n impulsar\u00edan su iniciativa para un adelanto de elecciones generales y otras propuestas de reforma de la Carta Magna de 1993. No entr\u00f3 en detalles, pero es m\u00e1s que conocido que lo que pretende la agrupaci\u00f3n cerronista es darle un giro de 180 grados al cap\u00edtulo econ\u00f3mico, lo que generar\u00eda un clima de inestabilidad en el pa\u00eds y la desconfianza de los inversionistas.Desde el fujimorismo, el secretario general Luis Galarreta descart\u00f3 de plano esa posibilidad. \u201cSi los partidos serios se llegan a poner de acuerdo pueden dirigir la Mesa. Per\u00fa Libre seguir\u00e1 con su asamblea, y nosotros seguiremos en contra y tendremos los votos para archivarla; no vamos a dejar de lado nuestros principios\u201d, recalc\u00f3. En t\u00e9rminos similares se expres\u00f3 la vocera naranja Patricia Ju\u00e1rez. MIRA: Carlos Basombr\u00edo: \u201cLa presidenta no puede sentirse tan segura de quedarse hasta 2026 como se lo han hecho creer\u201dEl titular del Legislativo, Alejandro Soto, por su parte, dej\u00f3 abiertas las puertas para una discusi\u00f3n congresal al respecto. \u201cContemplamos todas las opciones, son posibilidades que tienen que darse; no podemos cerrar definitivamente un hecho. Si el se\u00f1or (Flavio Cruz) quiere plantear(lo) tiene las puertas abiertas, ser\u00e1 el Parlamento el que debata. No es un caso cerrado, todas las posibilidades est\u00e1n abiertas\u201d, insisti\u00f3.GRUPOS EN PUGNAEn tanto, hoy 28 de julio se lleva a cabo la sesi\u00f3n solemne en el Congreso por el aniversario patrio. Reci\u00e9n la pr\u00f3xima semana las bancadas empezar\u00e1n las negociaciones con miras a la distribuci\u00f3n de las presidencias de comisiones; el tema se definir\u00eda a mediados de agosto. Por lo pronto se sabe que Somos Per\u00fa se adjudicar\u00eda la conducci\u00f3n de Presupuesto que ten\u00eda Podemos, mientras que la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n se mantendr\u00eda en manos de Renovaci\u00f3n Popular a despecho del Bloque Magisterial que pretend\u00eda presidir ese grupo. De otro lado trascendi\u00f3 que Acci\u00f3n Popular estar\u00eda interesado en recuperar Econom\u00eda.Sab\u00eda queC\u00e9sar Acu\u00f1a, l\u00edder de Alianza para el Progreso, dijo que \u201ces normal\u201d que Per\u00fa Libre \u201cmantenga una agenda propia\u201d e impulse \u201cuna nueva Constituci\u00f3n\u201d.Sostuvo que a partir de agosto se reunir\u00e1n los l\u00edderes de los partidos pol\u00edticos que apoyaron a la lista para la actual Mesa Directiva del Congreso: Fuerza Popular, Avanza Pa\u00eds, APP, Per\u00fa Libre y Somos Per\u00fa, \u201cy sacaremos un comunicado diciendo cu\u00e1l es la agenda parlamentaria\u201d, acot\u00f3.Jorge Montoya emplaz\u00f3 a Fuerza Popular a explicar bajo qu\u00e9 condiciones se incluy\u00f3 a Per\u00fa Libre en la Mesa Directiva. ", "datetime": "07:00"}, "2": {"title": "Nueva Mesa Directiva del Congreso se estrena con desacuerdos sobre Constituci\u00f3n del 93", "subtitle": "Waldemar Cerr\u00f3n reivindic\u00f3 la asamblea constituyente mientras Hernando Guerra Garc\u00eda y Rosselli Amuruz cerraron filas en defensa de la Carta Magna vigente. ", "content": "Setenta y siete votos sellaron la victoria de la lista encabezada por el apepista Alejandro Soto, quien junto con Hernando Guerra Garc\u00eda, Waldemar Cerr\u00f3n y Rosselli Amuruz tendr\u00e1 a su cargo la conducci\u00f3n de la Mesa Directiva del Congreso hasta el 26 de julio de 2024. La cifra se acerca a los c\u00e1lculos preliminares. No ocurri\u00f3 lo mismo con la f\u00f3rmula liderada por el acciopopulista Luis Arag\u00f3n que estimaba recibir m\u00e1s de medio centenar de adhesiones, pero que finalmente obtuvo solo 39 votos que no se equiparan ni siquiera al n\u00famero de congresistas de las bancadas que supuestamente promovieron su postulaci\u00f3n.Finalmente, sin embargo, estos son hechos anecd\u00f3ticos si se comparan con las discrepancias que evidenciaron, en plena juramentaci\u00f3n al cargo, los tres vicepresidentes de la reci\u00e9n estrenada directiva congresal: Waldemar Cerr\u00f3n, de las canteras de Per\u00fa Libre, Hernando Guerra Garc\u00eda de Fuerza Popular y Rosselli Amuruz de Avanza Pa\u00eds.Como primer vicepresidente electo, el primero en jurar al cargo fue Guerra Garc\u00eda, quien lo hizo \u201cpor nuestra Constituci\u00f3n, por Fuerza Popular, por la memoria de mi padre\u2026\u201d. Siguiendo el protocolo fue entonces el turno de Cerr\u00f3n. \u00c9l prefiri\u00f3 jurar por la memoria de su padre, \u201cpor los quechuas, los chancas y aimaras y por la Asamblea Constituyente y una nueva Constituci\u00f3n\u201d, ratificando su distancia ideol\u00f3gica de las otras agrupaciones representadas en la Mesa. Fue entonces cuando Amuruz, la ahora tercera vicepresidenta, aprovech\u00f3 para marcar distancia de la postura cerronista y jur\u00f3 invocando \u201cla defensa de nuestra Constituci\u00f3n\u201d, por lo que recibi\u00f3 los aplausos de las bancadas de centro-derecha.MIRA: Congresista Alejandro Soto ha presentado 14 querellas contra periodistasRESULTADOSLa jornada se desarroll\u00f3 sin mayores contratiempos. Mientras en los exteriores del Palacio Legislativo, un reducido grupo de manifestantes lanzaba arengas contra el Gobierno y el Parlamento (Ver P\u00e1g. 6), en el hemiciclo se llev\u00f3 a cabo la elecci\u00f3n de la nueva Mesa Directiva sin necesidad de una segunda vuelta. Como anticip\u00f3 Per\u00fa21, la lista N\u00b0 1 promovida por el denominado Bloque Democr\u00e1tico (BD) y encabezada por Alejandro Soto se hizo del triunfo con 77 votos. Su contendor Luis Arag\u00f3n tuvo el aval de 39 parlamentarios. Hubo, adem\u00e1s, cuatro votos en blanco, tres de ellos de Jorge Montoya, Javier Padilla y Gladys Echa\u00edz de Renovaci\u00f3n Popular, que ya hab\u00edan anticipado su abstenci\u00f3n debido a su disconformidad con la inclusi\u00f3n de Cerr\u00f3n en la f\u00f3rmula del BD. Asimismo hubo 8 c\u00e9dulas de votaci\u00f3n viciadas, entre otros, por Flor Pablo y los experulibristas Silvana Robles, Alex Flores y Jaime Quito que escribieron frases como \u201cDina asesina\u201d, \u201cadelanto de elecciones\u201d, \u201cfuera Dina y golpistas\u201d.Ya conocidos los resultados lleg\u00f3 el momento de la juramentaci\u00f3n y luego el discurso del flamante titular del Parlamento, Alejandro Soto, quien puso \u00e9nfasis en la necesidad de encontrar consensos y se comprometi\u00f3 a elaborar una agenda legislativa. Convoc\u00f3 a los congresistas a asumir el compromiso de trabajar por el fortalecimiento de la instituci\u00f3n, pero tambi\u00e9n lanz\u00f3 una advertencia con tufillo a amenaza si se toma en cuenta su reiterada postura de confrontaci\u00f3n con la prensa. \u201cInvoco a defender el fuero parlamentario. (\u2026) Si bien las cr\u00edticas al Congreso son v\u00e1lidas, lo que no podemos permitir es que se denigre a una instituci\u00f3n fundamental. (\u2026) Todos tenemos que defender al Congreso, (\u2026) defender la integridad del Parlamento y responder a los ataques malintencionados vengan de donde vengan\u201d, acot\u00f3. Viniendo de quien gusta de entablar querellas y procesos judiciales contra seis periodistas \u2014tiene por lo menos 14 en su haber, seg\u00fan ha revelado Per\u00fa21\u2014, la afirmaci\u00f3n resulta m\u00e1s que preocupante.Sab\u00eda queCiento veintiocho legisladores participaron en la votaci\u00f3n. Solo faltaron Digna Calle, quien se encuentra de licencia, y el suspendido Enrique Wong.La Presidencia de la Rep\u00fablica salud\u00f3 la elecci\u00f3n de la nueva Mesa Directiva del Congreso y se comprometi\u00f3 a desarrollar un trabajo conjunto. ", "datetime": "2023-7-27"}, "3": {"title": "Alejandro Soto es el nuevo presidente del Congreso", "subtitle": "Waldemar Cerr\u00f3n, Hernando Guerra-Garc\u00eda, y Rosselli Amuruz lo acompa\u00f1an en la nueva Mesa Directiva del Congreso. Su lista obtuvo 77 votos, mientras que la lista 2, encabezada por Luis Arag\u00f3n tuvo 39 votos.", "content": "Actualizaci\u00f3n 12:50 Alejandro Soto jur\u00f3 como presidente del Parlamento. Tambi\u00e9n juraron Waldemar Cerr\u00f3n, Hernando Guerra-Garc\u00eda, y Rosselli Amuruz, quienes lo acompa\u00f1ar\u00e1n en la nueva Mesa Directiva del Congreso.Actualizaci\u00f3n 12:40 Gan\u00f3 la lista 1, liderada por Alejandro Soto, con 77 votos. De esta manera, el legislador se convierte en el nuevo presidente del Congreso. Mientras tanto, la lista 2, encabezada por Luis Arag\u00f3n, obtuvo 39 votos. Adem\u00e1s, hubo 4 votos blancos y 8 nulos o viciados.Actualizaci\u00f3n 12:20 Los congresistas Flor Pablo y Jaime Quito tambi\u00e9n viciaron sus votos y pidieron la salida de la presidenta Dina Boluarte. Salvo esos episodios, la elecci\u00f3n se realiz\u00f3 sin sobresaltos.#MesaDirectiva2023 I Se desarrolla la votaci\u00f3n, la cual se realiza en orden alfab\u00e9tico. Se procede a llamar a los congresistas para que reciban su c\u00e9dula, expresen su voto y la depositen en el \u00e1nfora. pic.twitter.com/MRsVUoKIAq\u2014 Congreso del Per\u00fa \ud83c\uddf5\ud83c\uddea (@congresoperu) July 26, 2023 Actualizaci\u00f3n 12:00En los exteriores del Parlamentos un grupo de manifestantes se enfrent\u00f3 a la Polic\u00eda, pidiendo el cierre del Congreso y que no se vote por la nueva Mesa Directiva.Protestas en exteriores del Congreso Actualizaci\u00f3n 11:37 a.m.Los parlamentarios Flavio Cruz y Alex Flores viciaron su voto para elegir a la nueva Mesa Directiva: en lugar de marcar por alguna de las dos listas, escribieron \u201cDina renuncia\u201d. Los congresistas Alejandro Mu\u00f1ante y Gladys Echa\u00edz se abstuvieron de votar.Congresistas aprovechan la elecci\u00f3n de la Mesa Directiva para pedir la salida de Dina Boluarte. (Foto: jorge.cerdan/@photo.gec) Actualizaci\u00f3n 11:11 a.m.Se inici\u00f3 la votaci\u00f3n en el Parlamento para elegir a la nueva Mesa Directiva. Los congresistas Tania Ram\u00edrez Garc\u00eda y Elvis Vergara Mendoza firman las c\u00e9dulas de votaci\u00f3n y act\u00faan como escrutadores en el proceso de elecci\u00f3n.Con 52 votos a favor, el #PlenoDelCongreso rechaz\u00f3 la Cuesti\u00f3n de Orden para habilitar al congresista Enrique Wong para la elecci\u00f3n de la #MesaDirectiva2023. pic.twitter.com/lQc4RKlyn4\u2014 Congreso del Per\u00fa \ud83c\uddf5\ud83c\uddea (@congresoperu) July 26, 2023 SIGUE EN VIVO LA ELECCI\u00d3NNOTA ORIGINALEl Congreso de la Rep\u00fablica elegir\u00e1 hoy mi\u00e9rcoles 26 de julio a la nueva Mesa Directiva para el periodo de sesiones 2023-2024.MIRA: Corte Suprema ordena embargo de bienes de Pedro CastilloLa elecci\u00f3n ser\u00e1 entre dos listas multipartidarias presentadas a fin de competir por la presidencia de ese poder del Estado. Las listas son:Lista 1:Alejandro Soto de Alianza para el Progreso - candidato a la presidencia del Congreso.Hernando Guerra Garc\u00eda de Fuerza Popular - primera vicepresidencia.Waldemar Cerr\u00f3n de Per\u00fa Libre - segunda vicepresidencia.Rosselli Amuruz de Avanza Pa\u00eds - tercera vicepresidencia.Lista 2:Luis Arag\u00f3n de Acci\u00f3n Popular - candidato a la presidencia del CongresoEdgard Raymundo de Cambio Democr\u00e1tico - primera vicepresidencia.Paul Guti\u00e9rrez Ticona de Bloque Magisterial - segunda vicepresidencia.El\u00edas Varas de Per\u00fa Bicentenario - tercera vicepresidencia.El proceso de elecci\u00f3n se desarrollar\u00e1 desde las 10:00 horas en el Hemiciclo del Parlamento Nacional, es decir, ser\u00e1 presencial y se realizar\u00e1 mediante c\u00e9dulas de votaci\u00f3n.Sigue en vivo la elecci\u00f3n de la Mesa DirectivaEl saliente titular del Congreso, Jos\u00e9 Williams, ser\u00e1 el primero en emitir su voto, despu\u00e9s lo har\u00e1n los dem\u00e1s miembros de la mesa directiva, los escrutadores y luego se invitar\u00e1 a los parlamentarios restantes, quienes ser\u00e1n llamados por orden alfab\u00e9tico.La lista que obtenga un n\u00famero de votos igual o superior a la mayor\u00eda simple de congresistas concurrentes ser\u00e1 proclamada como ganadora. Si ninguna lista obtiene la mayor\u00eda simple se efectuar\u00e1 una segunda votaci\u00f3n, proclam\u00e1ndose a los candidatos de la lista que obtenga mayor votaci\u00f3n.Los candidatos de la lista ganadora prestar\u00e1n juramento y asumen sus funciones de inmediato. ", "datetime": "2023-7-26"}, "4": {"title": "Manifestantes que piden cierre del Congreso se enfrentan a la Polic\u00eda en la av. Abancay", "subtitle": "Los enfrentamientos ocurrieron frente al Congreso, donde se elige a la nueva Mesa Directiva. ", "content": "En los exteriores del Congreso de la Rep\u00fablica un grupo de manifestantes que realizaba un plant\u00f3n en la avenida Abancay se enfrent\u00f3 a miembros de la Polic\u00eda Nacional del Per\u00fa (PNP). MIRA: Sigue en VIVO la elecci\u00f3n de la nueva Mesa Directiva del CongresoLos manifestantes mostraron su rechazo por la elecci\u00f3n de la Mesa Directiva y pidieron, adem\u00e1s, el cierre del Parlamento. Los enfrentamientos no se sostuvieron porque los polic\u00edas lograron repeler a los protestantes, empuj\u00e1ndolos y manteni\u00e9ndolos al frente del Congreso, sin interrumpir el paso de los veh\u00edculos. Protestas en exteriores del Congreso Como se sabe, en el Congreso se est\u00e1 desarrollando la elecci\u00f3n de la nueva Mesa Directiva para el periodo  2023-2024.La elecci\u00f3n ser\u00e1 entre dos listas multipartidarias presentadas a fin de competir por la presidencia de ese poder del Estado. Lista 1:Alejandro Soto de Alianza para el Progreso - candidato a la presidencia del Congreso.Hernando Guerra Garc\u00eda de Fuerza Popular - primera vicepresidencia.Waldemar Cerr\u00f3n de Per\u00fa Libre - segunda vicepresidencia.Rosselli Amuruz de Avanza Pa\u00eds - tercera vicepresidencia.Lista 2:Luis Arag\u00f3n de Acci\u00f3n Popular - candidato a la presidencia del CongresoEdgard Raymundo de Cambio Democr\u00e1tico - primera vicepresidencia.Paul Guti\u00e9rrez Ticona de Bloque Magisterial - segunda vicepresidencia.El\u00edas Varas de Per\u00fa Bicentenario - tercera vicepresidencia.Protestas en exteriores del Congreso de la Rep\u00fablica.\n  ", "datetime": "2023-7-26"}}, "Bloqueo de v\u00edas": {"0": {"title": "Arequipa: El Valle del Colca espera levantar vuelo con llegada de m\u00e1s turistas", "subtitle": "Despu\u00e9s de un baj\u00f3 por el bloqueo de v\u00edas, en Semana Santa recibi\u00f3 6,486 visitantes.", "content": "Ubicado en el distrito de Chivay, provincia de Caylloma, el Valle del Colca ofrece diversos atractivos y tiene en su jurisdicci\u00f3n el ca\u00f1\u00f3n considerado el segundo m\u00e1s profundo del mundo, con 4,160 metros de profundidad en su lado norte y 3,600 metros en su lado sur.Para Jorge Meza Cruz, presidente de la C\u00e1mara Regional de Turismo, el Valle del Colca es un atractivo \u00fanico, pero al mismo tiempo requiere del mantenimiento de la zona para seguir atrayendo al turismo.Precisamente, el flujo de visitantes se contrajo por el bloqueo de carreteras que afect\u00f3 el acceso a la zona. Para tener una idea del descenso en este rubro, en febrero pasado 5,410 turistas, entre nacionales y extranjeros, llegaron al valle, frente a los 13,504 que lo hicieron en similar periodo en el a\u00f1o 2022. Pero el fin de semana largo alz\u00f3 vuelo: 6,486 visitantes por Semana Santa, entre peruanos y visitantes de otros pa\u00edses.\u201cConocer el Valle y Ca\u00f1\u00f3n del Colca es fascinante porque la experiencia desde la salida de Arequipa, cruzando la Reserva de Aguada Blanca y Salinas, as\u00ed como uno de los puntos m\u00e1s altos de paso tur\u00edstico en el mundo (Patapampa 4,910 m.s.n.m) representa la cultura viva, naturaleza vivencial y experiencias extremas, para finalmente hacer visitas a pueblos, como el momento cumbre de ver la inmensidad del ca\u00f1\u00f3n rodeado de volcanes (activos, Sabancaya) y la experiencia \u00fanica del vuelo majestuoso del c\u00f3ndor\u201d, agreg\u00f3 Meza Cruz.Mira: Golpe al crimen: Desarticulan 62 bandas delictivas y detienen a 148 requisitoriados en Lima MetropolitanaEl directivo remarca que el trayecto para la visita al Colca es uno de los m\u00e1s seguros del pa\u00eds. \u201cCuenta con seguridad tanto de la Polic\u00eda de Carreteras, de Polic\u00eda de alta monta\u00f1a, adem\u00e1s de tener (la v\u00eda) un asfalto en muy buenas condiciones para el desplazamiento de los visitantes\u201d, precis\u00f3.Una variada artesan\u00eda hecha por los lugare\u00f1os y una gastronom\u00eda sin parang\u00f3n son buenas razones para no dejar de visitar Chivay. Eso s\u00ed, Meza Cruz espera que en los pr\u00f3ximos meses se culmine la se\u00f1al\u00e9tica de los atractivos y caminos. De momento se realiza la se\u00f1al\u00e9tica de Cabanaconde-Tapay financiada con recursos p\u00fablicos.En ese contexto, recomiendan a los turistas realizar sus caminatas con servicios de gu\u00edas especializados para estos trayectos o con gu\u00edas oficiales de turismo. El vocero recuerda que los paquetes tur\u00edsticos deben ser adquiridos en agencias especializadas en la ruta y evitar servicios informales. Finalmente, espera que el visitante se quede por m\u00e1s tiempo en el valle del Colca y para ello ya coordinan con Promper\u00fa para potenciar la promoci\u00f3n de la zona. ", "datetime": "2023-5-21"}, "1": {"title": "Arequipa: AAP dona auto nuevo a se\u00f1ora que perdi\u00f3 su veh\u00edculo quemado durante protestas", "subtitle": "\u201cLa violencia solamente genera m\u00e1s violencia y odio\u201d, se\u00f1al\u00f3 gerente general de la AAP, Adri\u00e1n Revilla.", "content": "En diciembre de 2022, una repudiable acci\u00f3n conmocion\u00f3 al pa\u00eds entero. Los v\u00e1ndalos azuzados por elementos extremistas quemaron la unidad m\u00f3vil de un taxista, quien llor\u00f3 desconsoladamente al perder su herramienta de trabajo. El hecho ocurri\u00f3 en los exteriores de la comisar\u00eda de Ciudad Municipal de la regi\u00f3n Arequipa.Las fotos del dolor del taxista se hicieron y causaron indignaci\u00f3n entre la ciudadan\u00eda por la forma de actuar de cierto sector de manifestantes.Hoy, la Asociaci\u00f3n Automotriz del Per\u00fa (AAP) sede Arequipa, luego de enterarse de la p\u00e9rdida del veh\u00edculo de la propietaria Lucrecia Huachani, producto de esta repudiable acci\u00f3n, le don\u00f3 un auto completamente nuevo.\u201cCuando quemaron mi carro tuve que trabajar en otra cosa porque el auto qued\u00f3 reducido a cenizas. Estoy muy agradecida con la asociaci\u00f3n que me ha devuelto mi fuente de trabajo y tambi\u00e9n al taxista (al que alquilaba su unidad)\u201d, se\u00f1al\u00f3 la se\u00f1ora Huachani.Mira: Secuestran a joven empresario que era extorsionado desde hace cuatro meses\u201cLa violencia solamente genera m\u00e1s violencia y odio, podemos protestar y discrepar, pero todo debemos hacerlos por los canales de cortes\u00eda\u201d, coment\u00f3, por su parte, el gerente general de AAP, Adri\u00e1n Revilla.ViolenciaEl 14 de diciembre de 2022, los v\u00e1ndalos que marchaban por la ciudad de Arequipa quemaron la unidad cerca a la comisar\u00eda de Ciudad Municipal. Este hecho motiv\u00f3 que el taxista llorara desconsoladamente al perder su herramienta de trabajo. La foto del suceso de hizo viral en las redes sociales.Adem\u00e1s, motiv\u00f3 cuestionamientos a la forma en que los manifestantes expresaban, a trav\u00e9s de actos violentos, sus reclamos aparentemente sociales.Fue precisamente durante estas marchas que los manifestantes, azuzados por elementos extremistas, quemaron la unidad m\u00f3vil. Hoy, la pesadilla qued\u00f3 atr\u00e1s. ", "datetime": "2023-2-23"}, "2": {"title": "Per\u00fa perdi\u00f3 600 millones de d\u00f3lares en turismo por las protestas", "subtitle": "El Ministro de Comercio Exterior y Turismo prepara incentivos para aliviar la crisis a los agentes vinculados a ese sector.", "content": "El sector turismo a nivel nacional perdi\u00f3 aproximadamente 600 millones de d\u00f3lares, en los tres meses de crisis pol\u00edtica desde el inicio de las protestas en diciembre pasado, inform\u00f3 el ministro de Comercio Exterior y Turismo, Luis Helguero.El funcionario lleg\u00f3 hasta la sede de la C\u00e1mara de Comercio e Industrias de Arequipa donde se reuni\u00f3 con los operadores y agentes de turismo de esta regi\u00f3n, con el fin de reactivar este sector afectado por el COVID-19 y luego por las manifestaciones azuzadas por elementos extremistas.\u201cHasta ayer, el Banco Central de Reserva del Per\u00fa ha reportado 600 millones de d\u00f3lares (en p\u00e9rdidas) solo en el sector turismo desde que iniciaron las protestas\u201d, afirm\u00f3 Helguero.En ese contexto, el ministro anunci\u00f3 que su portafolio alista un paquete de incentivos y bonos para aliviar la crisis de los agentes vinculados a este sector, sin embargo no precis\u00f3 los montos de los mismos.Mira: \u00a1Que miedo! Per\u00fa es el segundo pa\u00eds con peores conductores en todo el mundoEn otros comentarios vinculados al turismo, sostuvo que la reapertura de la ciudadela de Machu Picchu es conveniente en el corto plazo para el turismo local, mas no para el visitante extranjero, cuya recuperaci\u00f3n del flujo, dijo, demorar\u00e1 unos tres meses.Respecto del impacto de las manifestaciones en las exportaciones peruanas, Helguero manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el viraje en la demanda de los mercados internacional respecto a los productos producidos en el pa\u00eds. Advirti\u00f3 que varios pa\u00edses buscan suplir, por ejemplo, la cebolla y alcachofa con productos de otros pa\u00edses, con lo cual -precis\u00f3- se afectar\u00eda la exportaci\u00f3n de nuestros productos agroindustriales.En ese marco, hizo votos por el pronto restablecimiento de las v\u00edas de comunicaci\u00f3n en el sector comercio que permitir\u00e1 recuperar la l\u00ednea agroexportadora del pa\u00eds. ", "datetime": "2023-2-16"}, "3": {"title": "Per\u00fa: Santuario de Machu Picchu reabre este 15 de febrero", "subtitle": "Manifestaciones y bloqueo de v\u00edas espantaron el turismo. P\u00e9rdidas son millonarias.", "content": "El santuario de Machu Picchu, considerado una de las siete maravillas del Mundo, reabrir\u00e1 sus puertas al turismo este 15 de febrero. As\u00ed lo confirm\u00f3 el Ministerio de Cultura a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Desconcentrada de Cultura del Cusco.La imponente ciudadela, \u00edcono del turismo peruano, permaneci\u00f3 cerrada desde el pasado 20 de enero tras las manifestaciones y los actos de vandalismo perpetrados por grupos extremistas en la regi\u00f3n cusque\u00f1a.\u201cSe ha dispuesto la reapertura del Santuario de Machu Picchu a partir del 15 de febrero de 2023, en las misma condiciones, horarios y circuitos establecidos, luego de haber asumido el compromiso de forma conjunta con las instituciones que integran la Unidad de Gesti\u00f3n de Machu Picchu (UGM), autoridades municipales de Machu Picchu y Ollantaytambo, directivos de la C\u00e1mara de Comercio y dirigentes de organizaciones sociales, para garantizar la seguridad del monumento, y de los servicios de transportes, con el fin de que los visitantes puedan disfrutar de la experiencia de la visita\u201d, se\u00f1ala el documento emitido por el Ministerio de Cultura.Mira: Ministro Becerra solicitar\u00e1 declarar en emergencia al sector Educaci\u00f3n\u201cPara el efecto se ha solicitado a la Jefatura del parque Arqueol\u00f3gico Nacional de Machu Picchu, que adopte las medidas pertinentes para la atenci\u00f3n de los visitantes\u201d, a\u00f1ade el documento.\u201cEsta decisi\u00f3n responde a la necesidad de apostar por el di\u00e1logo y la paz, en el marco del trabajo articulado entre las autoridades y poblaci\u00f3n, que requieren la reanudaci\u00f3n de la actividad cultural y la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del Cusco\u201d, finaliza el comunicado. P\u00e9rdidasLas violentas manifestaciones alej\u00f3 el turismo de la regi\u00f3n cusque\u00f1a. Se han cancelado miles de paquetes tur\u00edsticos golpeando a la econom\u00eda de la regi\u00f3n. Recuperar la confianza del turismo ser\u00e1 un reto para la ciudadan\u00eda y las autoridades del Cusco. Se estima que solo en el ingreso a la ciudadela de Machu Picchu se perdi\u00f3 medio mill\u00f3n de soles diarios y por el turismo en la regi\u00f3n unos 9 millones de soles por d\u00eda. ", "datetime": "2023-2-14"}, "4": {"title": "Protestas en Per\u00fa: Bloqueo de v\u00edas en cuatro regiones", "subtitle": "La interrupci\u00f3n de carreteras se reduce a 12 provincias del pa\u00eds, siete de ellas en Puno", "content": "Fueron parte de la triste escenograf\u00eda durante m\u00e1s de un mes, ahora las piedras y palos que estaban en la v\u00eda Interoce\u00e1nica, en Madre de Dios, han sido retirados.Unos 200 efectivos de las fuerzas del orden permanecen ahora en los tres puntos de las carreteras que el s\u00e1bado fueron recuperadas tras siete horas de enfrentamientos con aquellos a quienes no les import\u00f3 que su propia poblaci\u00f3n sufra por 38 d\u00edas el desabastecimiento de combustible y alimentos.Retomar el control en el tramo de Puerto Maldonado y los sectores de Laberinto y Santa Rosa dej\u00f3 un polic\u00eda y dos militares heridos. Los m\u00e1s de mil efectivos nunca detuvieron su recorrido, iniciado en la Plaza de Armas de Puerto Maldonado, y lograron controlar a los manifestantes, despejar las v\u00edas y saludar con los brazos en alto al conductor del primer cami\u00f3n que retomaba su camino sobre esas pistas.Paralelamente, en Las Pampas, otro contingente militar realizaba acciones de interdicci\u00f3n en esa conocida zona donde impera la miner\u00eda ilegal. El operativo impidi\u00f3 a los mineros informales a apoyar a los manifestantes en el enfrentamiento con las fuerzas del orden.El general V\u00edctor Zanabria, director general de la Polic\u00eda de Lima, a cargo de los operativos en el sur, inform\u00f3 que se ha dispuesto en estos puntos desbloqueados un plan de soporte para garantizar la libertad de circulaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos dos meses.Esta misma acci\u00f3n ya se realiza en los tramos liberados hace unos d\u00edas en Ica y Arequipa.La liberaci\u00f3n de las v\u00edas ha empujado a algunos locales comerciales de Puerto Maldonado a reabrir sus puertas. El inicio de la semana con las carreteras habilitadas podr\u00eda marcar el descenso de las protestas en esta regi\u00f3n.MIRA: Minsa: realizar\u00e1n cirug\u00edas de trasplantes de corneas gracias a donativo internacionalDISMINUYEN BLOQUEOSLa presencia militar est\u00e1 devolviendo de a pocos la accesibilidad a esta regi\u00f3n, as\u00ed como a Cusco y Puno, el coraz\u00f3n de las protestas en el pa\u00eds y donde el tr\u00e1nsito sigue restringido, pese a que hace algunos d\u00edas los militares tomaron el control interno de la regi\u00f3n.Lo cierto es que en los \u00faltimos siete d\u00edas se redujo considerablemente el n\u00famero de v\u00edas bloqueadas.De los 72 tramos de la red vial interrumpidos a causa de las protestas contra el gobierno, reportados por la Defensor\u00eda del Pueblo el domingo 5, ahora quedan 32 pistas tomadas ilegalmente por los violentistas, seg\u00fan el \u00faltimo registro de la misma entidad dado a conocer ayer.La interrupci\u00f3n violenta del tr\u00e1nsito vehicular se reparte en 12 provincias de cuatro regiones del pa\u00eds, siendo en Puno, donde m\u00e1s restricciones se registra.En varios puntos de Carabaya, Az\u00e1ngaro, Lampa, San Rom\u00e1n, Puno, El Collao y Chucuito, a\u00fan se mantiene el control ilegal de las carreteras.Los militares pudieron recuperar el acceso de algunas v\u00edas bloqueadas en el distrito de Desaguadero, aunque la tregua de dos d\u00edas acordada por el fin de semana se levantar\u00e1 hoy y las interrupciones de pistas podr\u00edan retomarse.Tambi\u00e9n se redujeron las movilizaciones. Apenas dos se registraron ayer en el pa\u00eds, seg\u00fan el reporte defensorial.El vandalismo no se ha detenido en la regi\u00f3n altipl\u00e1nica. Unos 50 violentistas interceptaron el paso de seis unidades compactadoras de la Municipalidad Provincial de San Rom\u00e1n-Juliaca y les pincharon las llantas.Los conductores fueron obligados a bajar de sus veh\u00edculos y tuvieron que regresar a pie a la ciudad.:Tres especialistas disertan sobre la oportunidad para actualizar el C\u00f3digo Penal peruano en lo referente a los delitos de terrorismo.\n\nLos invitados que debaten este tema son: Rub\u00e9n Vargas, exministro del Interior; Jos\u00e9 Baella, exdirector de la Dircote y Julio Galindo, exprocurador antiterrorismo. El panel ser\u00e1 dirigido por \u00d3scar Quispe, jefe de Investigaci\u00f3n de Per\u00fa21. ", "datetime": "2023-2-13"}}}